<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="tg4" n="/Literatur/M/Möser, Justus/Drama/Die Tugend auf der Schaubühne; oder: Harlekin's Heirath">
    <teiHeader xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:a="http://www.textgrid.info/namespace/digibib/authors" xmlns:fn="http://www.w3.org/2005/xpath-functions" n="work:yes">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Die Tugend auf der Schaubühne; oder: Harlekin's Heirath</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <idno type="FileCreationTime">Möser, Justus: Element 00005 [2012/04/19 at 05:27:25]</idno>
                <availability>
                    <p> Der annotierte Datenbestand der Digitalen Bibliothek inklusive Metadaten sowie
                                   davon einzeln zugängliche Teile sind eine Abwandlung des Datenbestandes von
                                   www.editura.de durch TextGrid und werden unter der Lizenz Creative Commons
                                   Namensnennung 3.0 Deutschland Lizenz (by-Nennung TextGrid, www.editura.de) veröffentlicht. Die
                                   Lizenz bezieht sich nicht auf die der Annotation zu Grunde liegenden
                                   allgemeinfreien Texte (Siehe auch Punkt 2 der Lizenzbestimmungen). </p>
                    <p>
                        <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/de/legalcode">Lizenzvertrag</ref>
                    </p>
                    <p>
                        <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/de/"> Eine vereinfachte
                                   Zusammenfassung des rechtsverbindlichen Lizenzvertrages in
                                   allgemeinverständlicher Sprache </ref>
                    </p>
                    <p>
                        <ref target="http://www.textgrid.de/Digitale-Bibliothek">Hinweise zur Lizenz und zur Digitalen Bibliothek</ref>
                    </p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>
                              Entstanden 1763. Erstdruck: Berlin und Stettin (Nicolai), 1798.
                           </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblFull>
                    <titleStmt>
                        <title>Justus Möser: Harlekin. Texte und Materialien mit einem Nachwort herausgegeben von Henning Boetius, Berlin und Zürich: Verlag Gehlen, 1968.</title>
                        <author key="pnd:11858314X">Möser, Justus</author>
                    </titleStmt>
                    <extent>38-</extent>
                    <publicationStmt>
                        <date when="1968"/>
                        <pubPlace>Berlin und Zürich</pubPlace>
                    </publicationStmt>
                </biblFull>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1763"/>
            </creation>
            <textClass>
                <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
                    <term>drama</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <div type="front">
                <milestone unit="sigel" n="Möser-Harlekin" xml:id="tg4.3.1"/>
                <head type="h3" xml:id="tg4.3.3">Justus Möser</head>
                <head type="h2" xml:id="tg4.3.4">Die Tugend auf der Schaubühne</head>
                <head type="h4" xml:id="tg4.3.5">oder</head>
                <head type="h2" xml:id="tg4.3.6">Harlekin's Heirath</head>
                <head type="h4" xml:id="tg4.3.7">Ein Nachspiel in einem Aufzuge</head>
                <milestone unit="sigel" n="Möser-Harlekin" xml:id="tg4.3.8"/>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div subtype="work:no" xml:id="tg5" n="/Literatur/M/Möser, Justus/Drama/Die Tugend auf der Schaubühne; oder: Harlekin's Heirath/Personen">
                <div>
                    <desc>
                        <title>Personen</title>
                    </desc>
                </div>
                <div type="text" xml:id="tg5.2">
                    <div type="Dramatis_Personae">
                        <castList>
                            <head type="h4" xml:id="tg5.2.1">
                                <pb type="start" n="38" xml:id="tg5.2.1.1"/>
Personen des Nachspiels:</head>
                            <castGroup>
                                <castItem rend="zenoPLm0n4" xml:id="tg5.2.2">Herr Barthold, Principal der Bühne.</castItem>
                                <lb xml:id="tg5.2.3"/>
                                <castItem rend="zenoPLm0n4" xml:id="tg5.2.4">Kolombine, seine Tochter.</castItem>
                                <lb xml:id="tg5.2.5"/>
                                <castItem rend="zenoPLm0n4" xml:id="tg5.2.6">Harlekin.</castItem>
                                <lb xml:id="tg5.2.7"/>
                                <castItem rend="zenoPLm0n4" xml:id="tg5.2.8">Scapin,</castItem>
                                <castItem rend="zenoPLm0n4" xml:id="tg5.2.9">Isabelle, , Schauspieler.</castItem>
                                <lb xml:id="tg5.2.10"/>
                                <castItem rend="zenoPLm0n4" xml:id="tg5.2.11">Valer,</castItem>
                                <castItem rend="zenoPLm0n4" xml:id="tg5.2.12">Peter, , Lichtputzer.</castItem>
                                <lb xml:id="tg5.2.13"/>
                            </castGroup>
                        </castList>
                    </div>
                </div>
            </div>
            <div subtype="work:no" xml:id="tg6" n="/Literatur/M/Möser, Justus/Drama/Die Tugend auf der Schaubühne; oder: Harlekin's Heirath/1. Auftritt">
                <div>
                    <desc>
                        <title>1. Auftritt</title>
                    </desc>
                </div>
                <div type="text" xml:id="tg6.2">
                    <div type="h4">
                        <head type="h4" xml:id="tg6.2.1">Erster Auftritt.</head>
                        <stage rend="zenoPC" xml:id="tg6.2.4">
                            <hi rend="italic" xml:id="tg6.2.4.1">Herr Barthold, Harlekin.</hi>
                        </stage>
                        <lb xml:id="tg6.2.5"/>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg6.2.6.part1">HARLEKIN</speaker>
                            <stage>
                                <hi rend="italic" xml:id="tg6.2.6.1.part1">macht drey tiefe Verbeugungen.</hi>
                            </stage>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg6.2.7.part1">BARTHOLD.</speaker>
                            <l xml:id="tg6.2.7.part2"> Was will Er, mein guter Freund?</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg6.2.8.part1">HARLEKIN</speaker>
                            <stage>
                                <hi rend="italic" xml:id="tg6.2.8.1.part1">macht wieder einige Verbeugungen.</hi>
                            </stage>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg6.2.9.part1">BARTHOLD.</speaker>
                            <p xml:id="tg6.2.9.part2"> Bücke Er sich so lange bis Er müde wird, und dann kann Er mir sagen was Er zu sagen hat. Die jungen Leute gewöhnen sich das itzt so an, daß sie einem die Zeit mit tausend Komplimenten verderben. Wenn man in meiner Jugend zu einem Mann im Amte ging: so machte man ihm einen einzigen Bückling, und kam dann zur Sache. Das war eine gute Mode; dabey sollte man es lassen.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg6.2.10.part1">HARLEKIN</speaker>
                            <stage>
                                <hi rend="italic" xml:id="tg6.2.10.1.part1">in fremden Ton.</hi>
                            </stage>
                            <l xml:id="tg6.2.10.part2"> Hochedelgeborner und Gestrenger – – –</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg6.2.11.part1">BARTHOLD.</speaker>
                            <l xml:id="tg6.2.11.part2"> Damit geht schon wieder eine Minute hin.</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg6.2.12.part1">HARLEKIN.</speaker>
                            <l xml:id="tg6.2.12.part2"> Sie erlauben großgünstig – – –</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg6.2.13.part1">BARTHOLD.</speaker>
                            <l xml:id="tg6.2.13.part2"> Wieder eine Minute.</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg6.2.14.part1">HARLEKIN.</speaker>
                            <l xml:id="tg6.2.14.part2"> Daß ich mir die Freyheit nehme – – –</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg6.2.15.part1">BARTHOLD.</speaker>
                            <l xml:id="tg6.2.15.part2"> Noch <hi rend="italic" xml:id="tg6.2.15.1.part2">ein</hi> Wort von solchem Schlage, und ich prügle Dich zum Dinge hinaus.</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg6.2.16.part1">HARLEKIN</speaker>
                            <stage>
                                <hi rend="italic" xml:id="tg6.2.16.1.part1">im gewöhnlichen Ton.</hi>
                            </stage>
                            <l xml:id="tg6.2.16.part2"> Ich komme, Herr Barthold, wegen Ihrer jüngsten Tochter Kolombine; sie gefällt mir – – –</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg6.2.17.part1">BARTHOLD.</speaker>
                            <p xml:id="tg6.2.17.part2"> Gehorsamster Diener, gehorsamster Diener, mein werthester Herr Harlekin! Verzeihen Sie, daß ich Sie sogleich nicht gekannt habe. Meine Augen vergehen mir allmählich, und Sie redeten mir in einem solchen Candidatenstil, den ich an Ihnen nicht gewohnt bin.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg6.2.18.part1">HARLEKIN.</speaker>
                            <l xml:id="tg6.2.18.part2"> Ich <hi rend="italic" xml:id="tg6.2.18.1.part2">kann</hi> heirathen, ich <hi rend="italic" xml:id="tg6.2.18.2.part2">muß</hi> heirathen, und ich <hi rend="italic" xml:id="tg6.2.18.3.part2">will</hi> heirathen.</l>
                            <pb n="39" xml:id="tg6.2.19"/>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg6.2.20.part1">BARTHOLD.</speaker>
                            <p xml:id="tg6.2.20.part2"> Nun, das ist kurz. Das sind drey Hauptursachen, die nicht von allen Leuten so recht verstanden und empfunden werden. Was gedenken Sie denn aber Ihrer künftigen Witwe zum Leibgedinge auszusetzen?</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg6.2.21.part1">HARLEKIN.</speaker>
                            <l xml:id="tg6.2.21.part2"> Erstlich, gedenke ich nicht vor ihr zu sterben.</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg6.2.22.part1">BARTHOLD.</speaker>
                            <p xml:id="tg6.2.22.part2"> Das ist freylich ein guter Vorsatz; allein die Ausführung kömmt bisweilen gar sehr auf die Frau an: diese hat vielerley Mittel, einen ehrlichen Mann in die Grube zu bringen, ohne Gift und Messer. Der meinigen habe ich es, Gott sey Dank, abgesessen. Es war ein heller Gast; aber sie wurde so eingetrieben, daß sie sich aus dem sieben und zwanzigsten Kindbette nie wieder erholen konnte. Sie sehen, ich habe mich wohl gehalten.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg6.2.23.part1">HARLEKIN.</speaker>
                            <p xml:id="tg6.2.23.part2"> Das merke ich. Zweytens, hat sie, so lange ich lebe, ein reichliches Auskommen. Meine Kunst als Harlekin hat einen goldenen Boden, und Kolombinchen hat gewiß auch eine Kunst worauf sie sich verlassen kann.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg6.2.24.part1">BARTHOLD.</speaker>
                            <p xml:id="tg6.2.24.part2"> Ach, die Künste verlassen einen mit der Zeit, und wenn man alt wird, so ist nichts bequemers als von seinen Renten zu leben. Da ist ein Haufen Mühe und Sorge erspart.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg6.2.25.part1">HARLEKIN.</speaker>
                            <p xml:id="tg6.2.25.part2"> Freylich, und ich denke deswegen ein Capital zurück zu legen, wovon zweytausend Thaler auf den Witwenstuhl kommen sollen, Nota Bene: wenn er keinen Haarbreit verrückt wird.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg6.2.26.part1">BARTHOLD.</speaker>
                            <p xml:id="tg6.2.26.part2"> Das ist etwas hart; eine Witwe ist zu beklagen. Ich fühle, mein lieber Harlekin, wie sauer es mir in meinem sieben und siebenzigsten Jahre wird, mich nicht bisweilen auf einen hübschen weichen Witwenstuhl zu setzen.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg6.2.27.part1">HARLEKIN.</speaker>
                            <p xml:id="tg6.2.27.part2"> Ich will es aber nun so; und darum gebe ich meiner Witwe einen Stuhl mit vier Beinen, damit er recht fest stehe. Zweytausend Thaler, wenn ich sie habe, sind, zum Henker, Geld. Was Kolombine erspart, soll sie zu ihrem Nadelgelde behalten, und wenn sie vor mir verstirbt, werde ich sie in ihrem besten Hemde begraben lassen.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg6.2.28.part1">BARTHOLD.</speaker>
                            <l xml:id="tg6.2.28.part2"> Aber Sie vergessen die Morgengabe.</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg6.2.29.part1">HARLEKIN.</speaker>
                            <p xml:id="tg6.2.29.part2"> Das bin ich selbst: Morgen- und Abendgabe. Bringt mir aber Kolombine einen Sohn, wohl zu verstehen, wenn er mir ähnlich sieht; denn das fordere ich ausdrücklich: so soll er auch Barthold Harlekin heißen.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg6.2.30.part1">BARTHOLD.</speaker>
                            <p xml:id="tg6.2.30.part2"> Ich dachte in der That, Sie wollten ihr sodann ein neues Kleid aufs Kindbette legen. Hören Sie, Herr Harlekin, ich habe der Mädchen viele, und ich schaffe sie mir gern vom Halse, weil sie auf ihren spitzen Absätzen leicht einmal unvorsichtiger Weise zu Fall kommen können. Ich will also nicht lange handeln. Kolombine ist die Ihrige; und zwar diesen Abend, wenn Sie wollen. Das bitte ich mir aber aus, daß Sie sie nicht heimlich entführen; ich würde sonst auf Ihrer Hochzeit nicht trinken können.</p>
                            <pb n="40" xml:id="tg6.2.31"/>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg6.2.32.part1">HARLEKIN.</speaker>
                            <p xml:id="tg6.2.32.part2"> So weit sind wir noch lange nicht. Ich habe mich nur erst vorläufig erkundigen wollen, ob Sie mir Ihre Tochter wohl geben wollten, wenn ich<hi rend="italic" xml:id="tg6.2.32.1.part2"> in forma</hi> darum anhielte. Itzt ist noch ein kleiner oder großer Punkt übrig. Sie wissen, mein werthester Herr Barthold, daß man von den Comödiantinnen mancherley sagt. Kolombinchen hat ein Paar so allerliebste Tauben-Aeugelchen, sie hat so etwas – – – ach, Herr Barthold, ich kann es nicht sagen, aber was sie hat, das sagt so viel – – – so viel – – –</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg6.2.33.part1">BARTHOLD.</speaker>
                            <l xml:id="tg6.2.33.part2"> Nun, wie viel denn?</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg6.2.34.part1">HARLEKIN.</speaker>
                            <l xml:id="tg6.2.34.part2"> Wenn eine Nuß leicht aus der Hülse fällt, ist sie denn auch wohl schon vom Wurme gestochen?</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg6.2.35.part1">BARTHOLD.</speaker>
                            <l xml:id="tg6.2.35.part2"> Ist das wohl eine Frage für einen klugen Mann? Die Wurmstichigen sitzen allemal fest in der Hülse.</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg6.2.36.part1">HARLEKIN.</speaker>
                            <l xml:id="tg6.2.36.part2"> Ach, Herr Barthold, sollte sie es nicht schon wohl versuchet haben?</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg6.2.37.part1">BARTHOLD.</speaker>
                            <p xml:id="tg6.2.37.part2"> Sie mag versucht haben was sie will, so hat sie allzeit nur ihre Rolle gespielt. Ein Mädchen auf der Bühne muß of verliebt thun, oft küssen, oft lachen, und was dergleichen mehr ist. Das bringt aber die Comödie so mit sich. Wenn Kolombine die verschmitzte Buhlerinn vorstellt, so würde es sich ja nicht schicken, daß sie die Mine einer Matrone behielte. Wie oft hat sie nicht auch geweint! Meynen Sie aber, daß sie um deswillen, wenn sie zu Hause gekommen, immer betrübt gewesen?</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg6.2.38.part1">HARLEKIN.</speaker>
                            <p xml:id="tg6.2.38.part2"> Ich habe allzeit gehört, die Unschuld soll so etwas Süßes, so etwas Körnichtes, so etwas von der braunen Kruste seyn, daß ich nicht gern eine Frau nehmen mögte, welche diesen Leckerbissen bereits verschenket hätte.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg6.2.39.part1">BARTHOLD.</speaker>
                            <p xml:id="tg6.2.39.part2"> O mein lieber Harlekin, sind Sie da verbrannt: so rathe ich Ihnen gar keine Frau – – – anders als meine Kolombine zu nehmen.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg6.2.40.part1">HARLEKIN.</speaker>
                            <p xml:id="tg6.2.40.part2"> Aber sehen Sie einmal Selbst, Herr Barthold, alle diese schönen Herren, welche hier vor unsrer Bühne sitzen. Ihre Augen scheinen mei nem lieben Kolombinchen das Mark aus den Knochen zu ziehen; und wenn sie tanzt; ach, wenn sie tanzt: so – – – so – – – tanzen alle Herzen mit ihr.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg6.2.41.part1">BARTHOLD.</speaker>
                            <l xml:id="tg6.2.41.part2"> Sollten sie das wohl thun?</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg6.2.42.part1">HARLEKIN.</speaker>
                            <p xml:id="tg6.2.42.part2"> Wenn sie es <hi rend="italic" xml:id="tg6.2.42.1.part2">nicht</hi> thäten, so mögte ich Kolombinchen nicht; und nun, <hi rend="italic" xml:id="tg6.2.42.2.part2">da</hi> sie es thun, so traue ich Kolombinchen nicht recht. Denen Mädchen, die so hoch springen wenn sie tanzen, kann leicht ein Blümchen entfallen; und wenn das auch nicht wäre: so rühmt sich doch ein jeder, vielleicht selten mit Recht, daß er eines aufgenommen habe. Herr Barthold, Herr Barthold! eine hübsche Comödiantinn ist wohl selten, selten, selten eine Kirsche woran nicht schon ein Vogel gebissen hat.</p>
                            <pb n="41" xml:id="tg6.2.43"/>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg6.2.44.part1">BARTHOLD.</speaker>
                            <p xml:id="tg6.2.44.part2"> Possen! es ist <hi rend="italic" xml:id="tg6.2.44.1.part2">kein hübsches</hi> Mädchen in der Welt, wovon man nicht eben diese Vermuthung hat. Nicht, weil sie geschwinder Feuer fängt, als eine andere, sondern weil sie Tag und Nacht verfolgt und also leicht einmal im Schlummer überrumpelt wird. Wer sich aber daran stößt, der mag zu seiner Strafe eine Häßliche nehmen, und versichert seyn daß sie vor dem ersten Loche gefangen werde. Sie wird die Ehre, das Glück und das Vergnügen, in ihrem sterblichen Leben <hi rend="italic" xml:id="tg6.2.44.2.part2">auch</hi> einmal angebetet zu werden, so verliebt erkennen; sie wird so besorgt seyn den Vogel nicht zu verscheuchen; sie wird so bange seyn, die einzige Gelegenheit zu verlieren; sie wird so fertig seyn, ihre vergängliche Waare an den Mann zu bringen, daß ich nicht Eines auf sie, aber wohl hundert auf ein hübsches Mädchen verwetten wollte, das die Wahl unter tausend Käufern hat. Und dann, mein lieber Harlekin, ist es eine bestialische Sache, eine garstige Hexe und <hi rend="italic" xml:id="tg6.2.44.3.part2">doch</hi> keine braune Kruste zu bekommen. Für Kolombinen will ich allenfalls Bürge seyn.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg6.2.45.part1">HARLEKIN.</speaker>
                            <l xml:id="tg6.2.45.part2"> Die Bürgschaft ist in der That etwas bedenklich. Ich hätte für meine Mutter nicht einstehen mögen.</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg6.2.46.part1">BARTHOLD.</speaker>
                            <p xml:id="tg6.2.46.part2"> Ich mag die Grillen nicht länger anhören. Kurz und gut, Sie nehmen sie, oder nehmen sie nicht; einige Gefahr werden Sie allemal laufen. – Doch, warten Sie, wir wollen heute einmal den Freyer vorstellen. Sie sollen der Bräutigam, und meine Tochter Kolombine Ihre Braut seyn. Sie können sie dabey auf die Probe stellen; und wenn es Ihnen dann nicht gefällt, so sind Sie am Ende wieder frey, und Sie haben nur eine verliebte Rolle gespielet.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg6.2.47.part1">HARLEKIN.</speaker>
                            <p xml:id="tg6.2.47.part2"> Der Einfall ist wirklich gut. Ein jeder Freyer spielt doch nur eine Rolle; und wenn am Schlusse des Stücks die Heirath vollzogen wird, so hat die Rolle nur gar zu früh ein Ende.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg6.2.48.part1">BARTHOLD.</speaker>
                            <l xml:id="tg6.2.48.part2"> Holla! Kolombine!</l>
                            <lb xml:id="tg6.2.49"/>
                        </sp>
                    </div>
                </div>
            </div>
            <div subtype="work:no" xml:id="tg7" n="/Literatur/M/Möser, Justus/Drama/Die Tugend auf der Schaubühne; oder: Harlekin's Heirath/2. Auftritt">
                <div>
                    <desc>
                        <title>2. Auftritt</title>
                    </desc>
                </div>
                <div type="text" xml:id="tg7.2">
                    <div type="h4">
                        <head type="h4" xml:id="tg7.2.1">Zweyter Auftritt.</head>
                        <stage rend="zenoPC" xml:id="tg7.2.4">
                            <hi rend="italic" xml:id="tg7.2.4.1">Die Vorigen, und Kolombine.</hi>
                        </stage>
                        <lb xml:id="tg7.2.5"/>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg7.2.6.part1">BARTHOLD.</speaker>
                            <l xml:id="tg7.2.6.part2"> Kolombine, Du sollst heute einmal die Braut seyn.</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg7.2.7.part1">KOLOMBINE.</speaker>
                            <l xml:id="tg7.2.7.part2"> Ach, Papa, das bin ich gerne. Ich spiele nichts lieber als Braut und Bräutigam.</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg7.2.8.part1">HARLEKIN</speaker>
                            <stage>
                                <hi rend="italic" xml:id="tg7.2.8.1.part1">vor sich.</hi>
                            </stage>
                            <p xml:id="tg7.2.8.part2"> O Du – – – Sie wissen aber doch, meine schöne Kolombine, daß die Freyerey mit der Comödie ein Ende hat.</p>
                            <pb n="42" xml:id="tg7.2.9"/>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg7.2.10.part1">KOLOMBINE.</speaker>
                            <p xml:id="tg7.2.10.part2"> Nun, so können wir ja dasselbige Stück noch einmal spielen. Ich wollte, daß wir gar kein anderes auf unsrer Bühne hätten; und fast mögte ich das Heirathen verreden, um allzeit Braut zu bleiben. Ach, es ist so allerliebst Braut zu seyn.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg7.2.11.part1">BARTHOLD.</speaker>
                            <p xml:id="tg7.2.11.part2"> Man kann heirathen, und doch noch immer die Braut spielen. Eine gute Partey kann man immer auf Abschlag nehmen; und die jungen Mädchen thun übel, wenn sie die Hand eines ehrlichen Mannes ausschlagen, um allzeit flattirt, adorirt, courtisirt, caressirt, und endlich meprisirt zu werden. Bist Du denn, meine Tochter, sonst noch nie die Braut als auf der Schaubühne gewesen?</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg7.2.12.part1">KOLOMBINE.</speaker>
                            <l xml:id="tg7.2.12.part2"> Nein, Papa.</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg7.2.13.part1">BARTHOLD.</speaker>
                            <l xml:id="tg7.2.13.part2"> Hören Sie wohl, Herr Harlekin?</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg7.2.14.part1">HARLEKIN.</speaker>
                            <l xml:id="tg7.2.14.part2"> Ich höre und sehe, Herr Barthold.</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg7.2.15.part1">BARTHOLD.</speaker>
                            <p xml:id="tg7.2.15.part2"> Wo ist Scapin und Peter? Sie sollen auch herkommen, und den Freyer mitspielen. Isabelle welche schon oft die Braut vorgestellt, und erfahrner ist als Du, Kolombine, soll Dir die rechte Manier zeigen.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg7.2.16.part1">KOLUMBINE.</speaker>
                            <l xml:id="tg7.2.16.part2"> O, Papa, ich will schon fertig werden, ich verstehe es schon.</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg7.2.17.part1">BARTHOLD.</speaker>
                            <l xml:id="tg7.2.17.part2"> Nun, so macht Ihr Beyde den Anfang. Ich will herumgehen, und den Uebrigen ihre Rollen ankündigen.</l>
                            <lb xml:id="tg7.2.18"/>
                        </sp>
                    </div>
                </div>
            </div>
            <div subtype="work:no" xml:id="tg8" n="/Literatur/M/Möser, Justus/Drama/Die Tugend auf der Schaubühne; oder: Harlekin's Heirath/3. Auftritt">
                <div>
                    <desc>
                        <title>3. Auftritt</title>
                    </desc>
                </div>
                <div type="text" xml:id="tg8.2">
                    <div type="h4">
                        <head type="h4" xml:id="tg8.2.1">Dritter Auftritt.</head>
                        <stage rend="zenoPC" xml:id="tg8.2.4">
                            <hi rend="italic" xml:id="tg8.2.4.1">Harlekin und Kolombine.</hi>
                        </stage>
                        <lb xml:id="tg8.2.5"/>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg8.2.6.part1">KOLOMBINE.</speaker>
                            <l xml:id="tg8.2.6.part2"> Nun, Sie fangen an.</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg8.2.7.part1">HARLEKIN.</speaker>
                            <l xml:id="tg8.2.7.part2"> Nein, fangen Sie an.</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg8.2.8.part1">KOLOMBINE.</speaker>
                            <p xml:id="tg8.2.8.part2"> Ach, nein! so habe ich es nicht gelernt. Der Bräutigam fängt zuerst an, und sagt: Ach, meine theuerste Schöne, wie lange habe ich mir nicht schon das Glück gewünscht, Ihnen mein Herz zu eröffnen.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg8.2.9.part1">HARLEKIN.</speaker>
                            <l xml:id="tg8.2.9.part2"> Und was sagt denn die Braut?</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg8.2.10.part1">KOLOMBINE.</speaker>
                            <l xml:id="tg8.2.10.part2"> Sie antwortet: O! Sie schmeicheln mir zu viel; ich weiß, es ist nur Ihr höflicher Scherz.</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg8.2.11.part1">HARLEKIN.</speaker>
                            <l xml:id="tg8.2.11.part2"> Und was antwortet denn Er wieder?</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg8.2.12.part1">KOLOMBINE.</speaker>
                            <p xml:id="tg8.2.12.part2"> Er nimmt dann ihre Hand, küßt solche, und sagt: Ach, mögten Sie in dieses Herz sehen; da wurden Sie lesen, daß mein aufrichtiger Wunsch niemals ein anderer gewesen, als das Glück Ihnen zu gefallen, und diese schöne Hand zu küssen.</p>
                            <pb n="43" xml:id="tg8.2.13"/>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg8.2.14.part1">HARLEKIN.</speaker>
                            <l xml:id="tg8.2.14.part2"> Und läßt sie das so geschehen?</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg8.2.15.part1">KOLOMBINE.</speaker>
                            <p xml:id="tg8.2.15.part2"> O ja, sie läßt ihm die Hand, und er küßt sie noch hundertmal; und seufzet dann, bis endlich die Braut solche nicht mehr zurückziehen kann, und mit ihrer ganzen Person folget.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg8.2.16.part1">HARLEKIN.</speaker>
                            <l xml:id="tg8.2.16.part2"> Die Rolle mag ich nicht spielen.</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg8.2.17.part1">KOLOMBINE.</speaker>
                            <l xml:id="tg8.2.17.part2"> Auf welche Art wollen Sie dann?</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg8.2.18.part1">HARLEKIN.</speaker>
                            <l xml:id="tg8.2.18.part2"> Ich sage: Kolombine, mein englisches Magentröpfchen, wenn <hi rend="italic" xml:id="tg8.2.18.1.part2">Sie</hi> will, <hi rend="italic" xml:id="tg8.2.18.2.part2">ich</hi> will wohl.</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg8.2.19.part1">KOLOMBINE.</speaker>
                            <l xml:id="tg8.2.19.part2"> Und was muß sie denn sagen?</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg8.2.20.part1">HARLEKIN.</speaker>
                            <l xml:id="tg8.2.20.part2"> Sie spricht: Nun, ich will – – –</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg8.2.21.part1">KOLOMBINE.</speaker>
                            <l xml:id="tg8.2.21.part2"> Nun ich will – – –</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg8.2.22.part1">HARLEKIN.</speaker>
                            <l xml:id="tg8.2.22.part2"> Fallen Sie mir doch nicht in die Rede. Sie muß sagen: Nun, ich will nicht.</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg8.2.23.part1">KOLOMBINE.</speaker>
                            <l xml:id="tg8.2.23.part2"> Die Rolle mag ich nicht spielen.</l>
                            <lb xml:id="tg8.2.24"/>
                        </sp>
                    </div>
                </div>
            </div>
            <div subtype="work:no" xml:id="tg9" n="/Literatur/M/Möser, Justus/Drama/Die Tugend auf der Schaubühne; oder: Harlekin's Heirath/4. Auftritt">
                <div>
                    <desc>
                        <title>4. Auftritt</title>
                    </desc>
                </div>
                <div type="text" xml:id="tg9.2">
                    <div type="h4">
                        <head type="h4" xml:id="tg9.2.1">Vierter Auftritt.</head>
                        <stage rend="zenoPC" xml:id="tg9.2.4">
                            <hi rend="italic" xml:id="tg9.2.4.1">Die Vorigen, und Barthold.</hi>
                        </stage>
                        <lb xml:id="tg9.2.5"/>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg9.2.6.part1">BARTHOLD.</speaker>
                            <l xml:id="tg9.2.6.part2"> Nun meine Kinder, habt Ihr angefangen?</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg9.2.7.part1">KOLOMBINE.</speaker>
                            <p xml:id="tg9.2.7.part2"> Nein, Papa! In der Sache sind wir eins; wir können uns nur über die Rolle nicht vergleichen. Herr Harlekin will es besser wissen als ich, und mich dünkt, in diesem Stück könnte ich lange sein Meister seyn. Ich bin von Jugend auf bey dem Schauspiele erzogen; bin so mannichmal Braut gewesen, und muß es vermuthlich besser wissen als er.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg9.2.8.part1">BARTHOLD.</speaker>
                            <p xml:id="tg9.2.8.part2"> Nun, Harlekin, so sollten Sie sich auch weisen lassen. Kolombine führet sie gewiß keinen unbekannten Weg.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg9.2.9.part1">KOLOMBINE.</speaker>
                            <l xml:id="tg9.2.9.part2"> O nein! Ich dachte es eben so zu machen wie die selige Mama.</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg9.2.10.part1">BARTHOLD.</speaker>
                            <p xml:id="tg9.2.10.part2"> Wie ich meine selige Frau heirathete, folgte ich ihr blindlings, und unsre Ehe würde nicht so gesegnet gewesen seyn, wenn ich minder folgsam gewesen wäre. Sie war allzeit fertig mich zu unterweisen, und ihr Exempel that bisweilen die besten Dienste. Oft war mir ihr Unterricht sehr ungelegen; aber das war, der Himmel weiß, ihre Schuld nicht.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg9.2.11.part1">HARLEKIN.</speaker>
                            <p xml:id="tg9.2.11.part2"> Das Schlimsste sind meine Scrupel; und ich begreife noch nicht, Herr Barthold, wie solche durch unsre Comödie werden gehoben weiden. Stellt Kolombine die Braut gut vor, so werde ich denken: sie versteht ihre Rolle; und stellt sie solche nicht gut vor, so werde ich denken, sie versteht<hi rend="italic" xml:id="tg9.2.11.1.part2">
                                    <pb n="44" xml:id="tg9.2.11.1.1.part2"/>
 noch</hi> eine Rolle. Und der Himmel weiß, ob sie nicht noch eine dritte versteht. Es ist doch schlimm, daß man das Ding nicht auf die Goldwage bringen kann.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg9.2.12.part1">BARTHOLD.</speaker>
                            <p xml:id="tg9.2.12.part2"> Die beste Goldwage ist ein gutes Vertrauen; wer das nicht hat, der ist schon ziemlich betrogen; und wer es hat, der ißt seinen Salat, schluckt eine Schnecke mit hinunter, und findet ihn noch schmackhafter.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg9.2.13.part1">HARLEKIN.</speaker>
                            <p xml:id="tg9.2.13.part2"> Ich mögte darauf Ihr Gast nicht seyn. Wer heirathen will, muß nicht Blinde-Kuh spielen, sondern wohl zusehen was er greift.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg9.2.14.part1">KOLOMBINE.</speaker>
                            <p xml:id="tg9.2.14.part2"> Oho! Herr Harlekin! itzt verstehe ich das Ding mit der Goldwage. Auf ein Paar Aeßchen können Sie gewiß rechnen, die ich schon verloren habe. Denn der Schneider hat mir gar kein Eisen in meine neue Schnürbrust gemacht. Indeß, da die Comödie aus ist, habe ich die Ehre mich Ihren Scrupeln zu empfehlen.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg9.2.15.part1">BARTHOLD.</speaker>
                            <p xml:id="tg9.2.15.part2"> Ich meyne es auch so. Beschlafen Sie die Sache! Ein guter Traum ist im Heirathen oft die beste Entscheidung.</p>
                            <lb xml:id="tg9.2.16"/>
                            <stage rend="zenoPC" xml:id="tg9.2.17">
                                <hi rend="italic" xml:id="tg9.2.17.1">Sie gehn Beyde ab.</hi>
                            </stage>
                            <lb xml:id="tg9.2.18"/>
                        </sp>
                    </div>
                </div>
            </div>
            <div subtype="work:no" xml:id="tg10" n="/Literatur/M/Möser, Justus/Drama/Die Tugend auf der Schaubühne; oder: Harlekin's Heirath/5. Auftritt">
                <div>
                    <desc>
                        <title>5. Auftritt</title>
                    </desc>
                </div>
                <div type="text" xml:id="tg10.2">
                    <div type="h4">
                        <head type="h4" xml:id="tg10.2.1">Fünfter Auftritt.</head>
                        <stage rend="zenoPC" xml:id="tg10.2.4">
                            <hi rend="italic" xml:id="tg10.2.4.1">Harlekin. Scapin und Peter.</hi>
                        </stage>
                        <lb xml:id="tg10.2.5"/>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg10.2.6.part1">HARLEKIN</speaker>
                            <stage>
                                <hi rend="italic" xml:id="tg10.2.6.1.part1">vor sich.</hi>
                            </stage>
                            <l xml:id="tg10.2.6.part2"> O weh! der erste Versuch ist nicht zum Besten abgelaufen. Itzt mögt' <hi rend="italic" xml:id="tg10.2.6.2.part2">ich</hi> wohl, nun will <hi rend="italic" xml:id="tg10.2.6.3.part2">sie</hi> nicht.</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg10.2.7.part1">SCAPIN.</speaker>
                            <p xml:id="tg10.2.7.part2"> Wird denn heute nicht gespielt? Herr Barthold hat mich herbestellt, um den Freyer mit vorzustellen. Ich sehe aber keine Anstalten.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg10.2.8.part1">PETER.</speaker>
                            <l xml:id="tg10.2.8.part2"> Ich sollte auch einen vorstellen – – –</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg10.2.9.part1">HARLEKIN.</speaker>
                            <l xml:id="tg10.2.9.part2"> Ha, mein guter Peter, magst Du es denn gern thun?</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg10.2.10.part1">PETER.</speaker>
                            <p xml:id="tg10.2.10.part2"> O ja. Ich muß sonst immer nur die Lichter putzen; wenn aber der Freyer gespielet wird, so – – so küsse ich, wollt' ich sagen, Cathrinchen.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg10.2.11.part1">HARLEKIN.</speaker>
                            <l xml:id="tg10.2.11.part2"> Und Du, Scapin?</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg10.2.12.part1">SCAPIN.</speaker>
                            <p xml:id="tg10.2.12.part2"> Meine Rolle in diesem Stück ist immer nur ein Puckel voll Schläge, und ich könnte eben nicht sagen, daß ich solche jetzt nöthig hätte.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg10.2.13.part1">HARLEKIN.</speaker>
                            <p xml:id="tg10.2.13.part2"> Hör' einmal, mein lieber Scapin! Ich weiß, Du bist schlauer als mancher Dieb, der gehangen wird; ich muß Dir eins im Vertrauen sagen.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg10.2.14.part1">PETER.</speaker>
                            <l xml:id="tg10.2.14.part2"> Ich hoffe doch nichts von Cathrinchen?</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg10.2.15.part1">HARLEKIN.</speaker>
                            <p xml:id="tg10.2.15.part2"> Ich wäre wohl gesonnen, des Herrn Bartholds' jüngste Tochter Kolombinchen in allen Ehren zu heirathen – –</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg10.2.16.part1">PETER.</speaker>
                            <l xml:id="tg10.2.16.part2"> Giebt es denn auch Heirathen in Unehren?</l>
                            <pb n="45" xml:id="tg10.2.17"/>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg10.2.18.part1">HARLEKIN.</speaker>
                            <l xml:id="tg10.2.18.part2"> Allein, ich besorge, sie mögte schon – –</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg10.2.19.part1">PETER.</speaker>
                            <l xml:id="tg10.2.19.part2"> Was mögte sie schon?</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg10.2.20.part1">SCAPIN.</speaker>
                            <p xml:id="tg10.2.20.part2"> Schweig, Peter, ich verstehe schon was Harlekin meynt. Er besorgt, sie mögte schon einmal in Unehren geheirathet haben.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg10.2.21.part1">PETER.</speaker>
                            <l xml:id="tg10.2.21.part2"> Nun verstehe ich es auch – – –</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg10.2.22.part1">HARLEKIN.</speaker>
                            <l xml:id="tg10.2.22.part2"> Was meynst Du nun? Wie fange ich es an, um hinter die Wahrheit zu kommen?</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg10.2.23.part1">SCAPIN.</speaker>
                            <l xml:id="tg10.2.23.part2"> Du mußt sie vorher probiren.</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg10.2.24.part1">PETER.</speaker>
                            <l xml:id="tg10.2.24.part2"> Bey meiner Treu, das ist vernünftig.</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg10.2.25.part1">HARLEKIN.</speaker>
                            <l xml:id="tg10.2.25.part2"> Allein, wie mache ich das?</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg10.2.26.part1">PETER.</speaker>
                            <l xml:id="tg10.2.26.part2"> O, das will ich wohl thun, wenn Sie es nicht verstehen.</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg10.2.27.part1">SCAPIN.</speaker>
                            <p xml:id="tg10.2.27.part2"> Ich weiß was zu thun ist. Wolltest Du wohl, Harlekin, ihr zu gefallen, eine Tracht Schläge vorlieb nehmen?</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg10.2.28.part1">HARLEKIN.</speaker>
                            <l xml:id="tg10.2.28.part2"> Die Schläge wohl; aber den Schimpf nicht.</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg10.2.29.part1">SCAPIN.</speaker>
                            <p xml:id="tg10.2.29.part2"> Nun da ist Rath zu. Höre, ich will Dir das Kleid meines Herrn verschaffen. Du weißt, er ist Hauptmann, und eine Uniform hat heut zu Tage viele Freyheiten; damit sollst Du diesen Abend zu ihr gehen. Läßt sie Dich nun zum Hause hinaus prügeln, so kannst Du glauben, daß sie die Krone von allen ehrlichen Mädchen ist. Nimmt sie Dich aber an, küßt und umarmt Dich, so nimmst Du das auf dem Marsche vorlieb, und weißt wie viel die Glocke geschlagen.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg10.2.30.part1">HARLEKIN.</speaker>
                            <p xml:id="tg10.2.30.part2"> O mein lieber Scapin, das ist unvergleichlich. Ich danke Dir tausendmal für Deinen guten Rath. Mache mich nur geschwind zum Hauptmann. Ich brenne vor Verlangen, jene glückliche Tracht Schläge zu empfangen.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg10.2.31.part1">PETER.</speaker>
                            <l xml:id="tg10.2.31.part2"> Ich wahrhaftig nicht. In meiner Heimat probirt man die Mädchen ganz anders.</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg10.2.32.part1">SCAPIN.</speaker>
                            <p xml:id="tg10.2.32.part2"> In meiner auch. Aber man bekommt zuweilen etwas, was einem noch weit unangenehmer ist, als eine Tracht Schläge. Nicht wahr, Harlekin?</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg10.2.33.part1">HARLEKIN.</speaker>
                            <p xml:id="tg10.2.33.part2"> O Scapin, Du bist der klügste Schelm, den ich in meinem Leben gekannt habe. Mache nur geschwind, daß ich das Kleid von Deinem Herrn bekomme. Ich hoffe doch nicht, daß er es übel nehmen wird, wenn der Schimpf hiernächst darauf sitzen bleibt?</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg10.2.34.part1">SCAPIN.</speaker>
                            <p xml:id="tg10.2.34.part2"> O im geringsten nicht. Eben das Kleid, was ich Dir verschaffen will, hat schon mehrmal herhalten müssen. Ich will hingehen um es Dir zu bringen. Du mußt mir aber auch einmal wieder zu gefallen seyn, wenn Du nun ein Ehemann seyn wirst.</p>
                            <lb xml:id="tg10.2.35"/>
                            <stage rend="zenoPC" xml:id="tg10.2.36">
                                <hi rend="italic" xml:id="tg10.2.36.1">Scapin geht ab.</hi>
                            </stage>
                            <lb xml:id="tg10.2.37"/>
                        </sp>
                    </div>
                </div>
            </div>
            <div subtype="work:no" xml:id="tg11" n="/Literatur/M/Möser, Justus/Drama/Die Tugend auf der Schaubühne; oder: Harlekin's Heirath/6. Auftritt">
                <div>
                    <desc>
                        <title>6. Auftritt</title>
                    </desc>
                </div>
                <div type="text" xml:id="tg11.2">
                    <div type="h4">
                        <head type="h4" xml:id="tg11.2.1">
                            <pb n="46" xml:id="tg11.2.1.1"/>
Sechster Auftritt.</head>
                        <stage rend="zenoPC" xml:id="tg11.2.4">
                            <hi rend="italic" xml:id="tg11.2.4.1">Harlekin und Peter.</hi>
                        </stage>
                        <lb xml:id="tg11.2.5"/>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg11.2.6.part1">HARLEKIN.</speaker>
                            <p xml:id="tg11.2.6.part2"> Du sagtest ja erst, Peter, man hätte in Deiner Heimath eine andere Probe, um zu erfahren, ob die Braut noch ächt sey.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg11.2.7.part1">PETER.</speaker>
                            <l xml:id="tg11.2.7.part2"> O ja, das haben wir auch.</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg11.2.8.part1">HARLEKIN.</speaker>
                            <l xml:id="tg11.2.8.part2"> Wie macht Ihr denn das?</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg11.2.9.part1">PETER.</speaker>
                            <l xml:id="tg11.2.9.part2"> Da kommen wir her und suchen uns eine aus, die uns gefällt.</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg11.2.10.part1">HARLEKIN.</speaker>
                            <l xml:id="tg11.2.10.part2"> Das kann ich wohl denken.</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg11.2.11.part1">PETER.</speaker>
                            <p xml:id="tg11.2.11.part2"> Dann nehme ich mein Spinnrad, und gehe des Abends zu ihr ins Haus, setze mich neben ihr hin, und wir spinnen denn alle Beyde.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg11.2.12.part1">HARLEKIN.</speaker>
                            <l xml:id="tg11.2.12.part2"> Nun, spinnt Ihr denn immer fort?</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg11.2.13.part1">PETER.</speaker>
                            <l xml:id="tg11.2.13.part2"> Von ungefähr geht dann einmal die Lampe aus.</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg11.2.14.part1">HARLEKIN.</speaker>
                            <l xml:id="tg11.2.14.part2"> Das kommt der Sache näher – – –</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg11.2.15.part1">PETER.</speaker>
                            <l xml:id="tg11.2.15.part2"> Spinnt die Braut nun im Finstern fort, ohne den Faden zu verlieren, so ist das ein gutes Zeichen.</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg11.2.16.part1">HARLEKIN.</speaker>
                            <l xml:id="tg11.2.16.part2"> Das ist wirklich so dumm nicht – –</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg11.2.17.part1">PETER.</speaker>
                            <p xml:id="tg11.2.17.part2"> Steht aber das Rad stille, bricht der Faden und die Schnur schlägt wohl gar ab: so hohle es der Henker!</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg11.2.18.part1">HARLEKIN.</speaker>
                            <l xml:id="tg11.2.18.part2"> Wahrhaftig, die Leute sind klug; und wer hat euch das so gelehret?</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg11.2.19.part1">PETER.</speaker>
                            <p xml:id="tg11.2.19.part2"> Ich glaube, es muß so von Vater auf Sohn gekommen seyn. Denn wie unser Pastor einmal das Zusammenspinnen abschaffen wollte, so sagten die Aeltesten im Dorfe: ihre Väter hätten es gethan, ihre Großväter hätten es gethan, und ihre Kinder sollten es auch thun.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg11.2.20.part1">HARLEKIN.</speaker>
                            <l xml:id="tg11.2.20.part2"> In dem Dorfe mögte ich wohnen!</l>
                            <lb xml:id="tg11.2.21"/>
                        </sp>
                    </div>
                </div>
            </div>
            <div subtype="work:no" xml:id="tg12" n="/Literatur/M/Möser, Justus/Drama/Die Tugend auf der Schaubühne; oder: Harlekin's Heirath/7. Auftritt">
                <div>
                    <desc>
                        <title>7. Auftritt</title>
                    </desc>
                </div>
                <div type="text" xml:id="tg12.2">
                    <div type="h4">
                        <head type="h4" xml:id="tg12.2.1">Siebenter Auftritt.</head>
                        <stage rend="zenoPC" xml:id="tg12.2.4">
                            <hi rend="italic" xml:id="tg12.2.4.1">Scapin mit einem Kleide unterm Arme, und die Vorigen.</hi>
                        </stage>
                        <lb xml:id="tg12.2.5"/>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg12.2.6.part1">SCAPIN.</speaker>
                            <p xml:id="tg12.2.6.part2"> Stille! stille! wir wollen einen rechten Aufzug haben. Isabelle und Valer kommen daher, um ihre Rolle zu spielen. Es geht ihnen wie mir. Sie meynen, der Freyer werde gespielet, und weil an ihnen die Reihe ist, aufzutreten; wenn ich zum andernmale abgehe: so will ich itzt ganz ernsthaft herausgehn. Ihr aber geht auf die Seite so lange. Hier ist das Kleid, Harlekin, welches du immittelst anziehen kannst.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg12.2.7.part1">HARLEKIN.</speaker>
                            <l xml:id="tg12.2.7.part2"> Vortrefflich!</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg12.2.8.part1">PETER.</speaker>
                            <l xml:id="tg12.2.8.part2"> Das ist des Henkers Comödie.</l>
                            <lb xml:id="tg12.2.9"/>
                            <stage rend="zenoPC" xml:id="tg12.2.10">
                                <hi rend="italic" xml:id="tg12.2.10.1">Gehn ab.</hi>
                            </stage>
                            <lb xml:id="tg12.2.11"/>
                        </sp>
                    </div>
                </div>
            </div>
            <div subtype="work:no" xml:id="tg13" n="/Literatur/M/Möser, Justus/Drama/Die Tugend auf der Schaubühne; oder: Harlekin's Heirath/8. Auftritt">
                <div>
                    <desc>
                        <title>8. Auftritt</title>
                    </desc>
                </div>
                <div type="text" xml:id="tg13.2">
                    <div type="h4">
                        <head type="h4" xml:id="tg13.2.1">
                            <pb n="47" xml:id="tg13.2.1.1"/>
Achter Auftritt.</head>
                        <stage rend="zenoPC" xml:id="tg13.2.4">
                            <hi rend="italic" xml:id="tg13.2.4.1">Isabelle und Valer.</hi>
                        </stage>
                        <lb xml:id="tg13.2.5"/>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg13.2.6.part1">ISABELLE.</speaker>
                            <p xml:id="tg13.2.6.part2"> Nein, mein werthester Graf, so schmeichelhaft es mir auch ist von Ihnen geliebt zu werden, und so sehr ich von Ihren rechtschaffenen Absichten überzeuget bin, so wenig finde ich mich vermögend Ihnen meine Hand zu geben. Mein Schicksal hat mich einmal auf die Schaubühne geführt; ich bin der Welt nichts mehr als eine Comödiantinn, und ich müßte Sie, mein werthester Graf, minder hochschätzen und minder lieben, wenn ich in Ihre Verbindung einwilligen und uns Beyde beschimpfen sollte: Sie, daß Sie Sich so weit herablassen, und mich, daß ich einen Mann genommen, der so wenig Empfindung und so wenig Zärtlichkeit gegen seine eigne Ehre gehabt hatte.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg13.2.7.part1">VALER.</speaker>
                            <p xml:id="tg13.2.7.part2"> Großmüthige Isabelle, je edler Sie Sich zeigen, je weniger ist es mir möglich Ihren Befehlen zu gehorchen. Ich kann ohne Sie nicht leben. Mein ganzes Glück beruhet auf unsre Verbindung. Das Recht ist auf der Seite der Tugend, der Schönheit und der Liebe. Vorurtheile dürfen uns nicht irre machen.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg13.2.8.part1">ISABELLE.</speaker>
                            <p xml:id="tg13.2.8.part2"> O! es gibt ehrwürdige, heilige Vorurtheile; und die Wahrheit muß sich oft erst in unsre eigne Meynung, in unser Vorurtheil verwandeln, ehe sie ihr Recht behaupten kann.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg13.2.9.part1">VALER.</speaker>
                            <p xml:id="tg13.2.9.part2"> Aber Ihre Geburt ist der meinigen nicht ungleich. Sie sind von guter Familie, und daß das Schicksal Sie auf die Bühne geführt – –</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg13.2.10.part1">ISABELLE.</speaker>
                            <p xml:id="tg13.2.10.part2"> Nichts mehr hievon. Sie wissen, wie die Welt denkt. Sie wissen, mit welchen Übeln Vermuthungen sie diejenigen verfolgt, welche sich der Bühne widmen, und es sollte mir ewig leid seyn, als Comödiantinn einen Mann zu beschimpfen, den ich als Prinzessinn glücklich zu machen wünschte.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg13.2.11.part1">VALER.</speaker>
                            <l xml:id="tg13.2.11.part2"> Göttliche Isabelle!</l>
                            <lb xml:id="tg13.2.12"/>
                            <stage rend="zenoPC" xml:id="tg13.2.13">
                                <hi rend="italic" xml:id="tg13.2.13.1">Er will ihre Hand nehmen.</hi>
                            </stage>
                            <lb xml:id="tg13.2.14"/>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg13.2.15.part1">ISABELLE.</speaker>
                            <p xml:id="tg13.2.15.part2"> Auch diese Hand nicht, mein werthester Graf. Ich bin stolz, stolz auf Sie, stolz auf mich; und da ich Muth genug habe, meine Liebe Ihrer Ehre aufzuopfern, so müssen Sie auch so billig seyn, und der meinigen schonen.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg13.2.16.part1">VALER.</speaker>
                            <p xml:id="tg13.2.16.part2"> Sie sind grausam. Sie handeln ungerecht mit Sich, ungerecht mit mir. Ich und mein Unglück bleibt zu Ihrer Verantwortung.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg13.2.17.part1">ISABELLE.</speaker>
                            <p xml:id="tg13.2.17.part2"> Ich kenne diese Sprache; aber ich weiß was ich mir von Ihrer Vernunft zu versprechen habe. Ueberlegen Sie nur einmal Selbst, wie empfindlich es Ihnen und mir seyn würde, wenn man in allen Gesellschaften vor uns fliehen, wenn jeder Blick Ihnen einen Vorwurf und mir Verachtung<pb n="48" xml:id="tg13.2.17.1.part2"/>
 zeigen, wenn Ihre ganze Familie Sie hassen und mich verfolgen, wenn jedermann argwohnen würde – – –</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg13.2.18.part1">VALER.</speaker>
                            <p xml:id="tg13.2.18.part2"> Quälen Sie mich wenigstens nicht, wenn Sie mich nicht glücklich machen wollen. Ich habe das alles, und noch ein mehrers überlegt; ich habe mir alle diese Wahrheiten so deutlich vorgestellt, daß ich glauben konnte, unpartheyisch zu urtheilen; und doch, schönste Isabelle, fiel der Schluß dahin aus, daß das Glück unsrer Vereinigung Alles das unendlich überwiegen würde.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg13.2.19.part1">ISABELLE.</speaker>
                            <p xml:id="tg13.2.19.part2"> Sie wissen, Herr Graf, daß ich gegen dieses Glück nicht unempfindlich bin. Sie wissen, daß mein ganzer Stolz durch diese Verbindung befriedigt werden würde. Verzeihen Sie mir aber, daß ich Sie auf eine zärtlichere Art liebe, und meinem Vorsatze getreu bleibe.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg13.2.20.part1">VALER.</speaker>
                            <l xml:id="tg13.2.20.part2"> Sie begegnen einem Jeden sonst so gütig, Sie – – –</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg13.2.21.part1">ISABELLE.</speaker>
                            <p xml:id="tg13.2.21.part2"> Keine Vorwürfe, Herr Graf. Da ich die Bühne betrete, so ist es meine Schuldigkeit, allen die dahin kommen, Höflichkeit und Dankbarkeit zu zeigen. Ich würde sonst unsrer Gesellschaft schaden, und eine Unanständigkeit begehen, die in den Umständen worin ich bin, für den Einen oder Andern beleidigend seyn könnte. Glauben Sie aber um deswillen ja nicht, mein lieber Herr Graf, daß wir mit unserer Gütigkeit verschwendrischer sind als andre. Jeder Stand erfordert ein eignes Betragen; und wenn man das weiß, so macht man keine falsche Schlüsse.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg13.2.22.part1">VALER.</speaker>
                            <p xml:id="tg13.2.22.part2"> Ich glaube nicht, daß Sie mir dergleichen Schuld geben können. Meine aufrichtige Liebe ist die beste Widerlegung, und die sicherste Probe, daß ich Ihre Gütigkeit in keinem Verdachte habe.</p>
                            <lb xml:id="tg13.2.23"/>
                        </sp>
                    </div>
                </div>
            </div>
            <div subtype="work:no" xml:id="tg14" n="/Literatur/M/Möser, Justus/Drama/Die Tugend auf der Schaubühne; oder: Harlekin's Heirath/9. Auftritt">
                <div>
                    <desc>
                        <title>9. Auftritt</title>
                    </desc>
                </div>
                <div type="text" xml:id="tg14.2">
                    <div type="h4">
                        <head type="h4" xml:id="tg14.2.1">Neunter Auftritt.</head>
                        <stage rend="zenoPC" xml:id="tg14.2.4">
                            <hi rend="italic" xml:id="tg14.2.4.1">Die Vorigen. Harlekin und Peter.</hi>
                        </stage>
                        <lb xml:id="tg14.2.5"/>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg14.2.6.part1">HARLEKIN.</speaker>
                            <l xml:id="tg14.2.6.part2"> Ha! ha! ha! Spielen Sie hier eine Comödie?</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg14.2.7.part1">ISABELLE.</speaker>
                            <l xml:id="tg14.2.7.part2"> Nun, was fällt Dir ein, Harlekin? Die Reihe ist ja gar nicht an Dir.</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg14.2.8.part1">HARLEKIN.</speaker>
                            <p xml:id="tg14.2.8.part2"> Die Reihe mag an mir seyn oder nicht, so muß ich Ihnen sagen, daß Herr Barthold sich versehen, und daß heute gar nicht gespielt, sondern in allem Ernste an einer Heirath gearbeitet wird.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg14.2.9.part1">VALER.</speaker>
                            <l xml:id="tg14.2.9.part2"> Aber, was bedeutet denn das?</l>
                            <pb n="49" xml:id="tg14.2.10"/>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg14.2.11.part1">HARLEKIN.</speaker>
                            <l xml:id="tg14.2.11.part2"> Was das bedeutet, wenn man heirathet?</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg14.2.12.part1">PETER.</speaker>
                            <l xml:id="tg14.2.12.part2"> Wissen Sie das nicht?</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg14.2.13.part1">VALER.</speaker>
                            <p xml:id="tg14.2.13.part2"> Herr Barthold und Ihr alle seyd verrückt. Ein andermal soll man es mir zweymal sagen, ehe ich hierher kommen und meine Rolle spielen will.</p>
                            <lb xml:id="tg14.2.14"/>
                            <stage rend="zenoPC" xml:id="tg14.2.15">
                                <hi rend="italic" xml:id="tg14.2.15.1">Geht ab.</hi>
                            </stage>
                            <lb xml:id="tg14.2.16"/>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg14.2.17.part1">ISABELLE.</speaker>
                            <p xml:id="tg14.2.17.part2"> Kann ich denn wohl so glücklich seyn, zu erfahren, was es für eine Heirath sey, woran heute gearbeitet wird?</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg14.2.18.part1">HARLEKIN.</speaker>
                            <p xml:id="tg14.2.18.part2"> Sie soll zwischen einem Bräutigam der sich Scrupel macht, einer Seits, und zwischen einer Braut die sich keine macht, ander Seits, geschlossen und nicht geschlossen werden.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg14.2.19.part1">ISABELLE.</speaker>
                            <l xml:id="tg14.2.19.part2"> Aus diesem räthselhaften Geschwätze schließe ich, Harlekin, daß Du es bist, der sich Scrupel macht.</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg14.2.20.part1">HARLEKIN.</speaker>
                            <p xml:id="tg14.2.20.part2"> Der Henker traue den Mädchen! Ich glaube, sie lesen einem aus den Augen was man denkt. Aber, was hat man denn auch anders in den Augen, wenn man erst zu Verstande kömmt, als die Lust zu heirathen? Sehen Sie mir das nicht gleich an?</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg14.2.21.part1">ISABELLE.</speaker>
                            <l xml:id="tg14.2.21.part2"> O! das habe ich Dir lange angesehen, und Kolombinen ebenfalls.</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg14.2.22.part1">HARLEKIN.</speaker>
                            <l xml:id="tg14.2.22.part2"> Ey, schau doch, wie listig sie das Geheimniß herauslocken will!</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg14.2.23.part1">ISABELLE.</speaker>
                            <p xml:id="tg14.2.23.part2"> So war denn doch die Heirath zwischen Dir und Kolumbien das Geheimniß? Nun, so wünsche ich Dir viel Glück damit; es ist ein braves Mädchen.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg14.2.24.part1">HARLEKIN.</speaker>
                            <p xml:id="tg14.2.24.part2"> Dürfte ich wohl unterthänigst fragen, was Sie durch ein braves Mädchen verstehen? Ich habe sonst gemeynt, die Pferde würden nur brav genannt.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg14.2.25.part1">ISABELLE.</speaker>
                            <p xml:id="tg14.2.25.part2"> Ich will damit nur sagen, daß Kolombine ihre Rolle gut spielt, daß sie sehr geschickt, sehr schön, sehr lustig, sehr gutherzig – – –</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg14.2.26.part1">HARLEKIN.</speaker>
                            <l xml:id="tg14.2.26.part2"> Aber nicht auch sehr tugendhaft sey?</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg14.2.27.part1">ISABELLE.</speaker>
                            <p xml:id="tg14.2.27.part2"> O! das versteht sich von selbst; und ich kann Dir zur guten Nachricht sagen, daß sie noch gar kürzlich ein Paar brillantene Ohrringe ausgeschlagen hat.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg14.2.28.part1">HARLEKIN.</speaker>
                            <p xml:id="tg14.2.28.part2"> Aber der Freyer, der sie ihr angeboten, sollte der nicht so gewisse Vermuthungen gehabt haben, daß sie solche wohl annehmen würde?</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg14.2.29.part1">ISABELLE.</speaker>
                            <p xml:id="tg14.2.29.part2"> Ich glaubte, Harlekin, Du dächtest besser von unsrer Schaubühne. Wenn man alle diejenigen von uns verurtheilen wollte, welche etwa einen freundlichen Blick vergelten, oder sich eine Versuchung zuziehen, so würde man sehr ungerecht gegen uns seyn.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg14.2.30.part1">PETER.</speaker>
                            <p xml:id="tg14.2.30.part2"> Nein, der Faden muß wenigstens abbrechen und die Schnur vom Rade fallen, sonst kann man seiner Probe nicht sicher seyn.</p>
                            <pb n="50" xml:id="tg14.2.31"/>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg14.2.32.part1">ISABELLE.</speaker>
                            <p xml:id="tg14.2.32.part2"> Das dünkt mich auch, Peter; und wo ich Dich recht kenne, so würdest Du mein Cathrinchen gern nehmen, ohne Scrupel; und Du, Harlekin, thätest auch wohl, von der Probe nach der Hochzeit zu reden.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg14.2.33.part1">HARLEKIN.</speaker>
                            <l xml:id="tg14.2.33.part2"> Das ist verflucht gefährlich, und zu seiner Zeit eben nicht tröstlich.</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg14.2.34.part1">ISABELLE.</speaker>
                            <p xml:id="tg14.2.34.part2"> Ich wünsche Euch mit einander ein Paar Weiber, die Euch die Köpfe zurechte setzen; und wenn Herr Barthold seine selige Frau noch hätte, so würde er mich nicht hierher auf April geschickt haben. Das sagt ihm nur, wenn Ihr ihn sehet.</p>
                            <lb xml:id="tg14.2.35"/>
                            <stage rend="zenoPC" xml:id="tg14.2.36">
                                <hi rend="italic" xml:id="tg14.2.36.1">Geht ab.</hi>
                            </stage>
                            <lb xml:id="tg14.2.37"/>
                        </sp>
                    </div>
                </div>
            </div>
            <div subtype="work:no" xml:id="tg15" n="/Literatur/M/Möser, Justus/Drama/Die Tugend auf der Schaubühne; oder: Harlekin's Heirath/10. Auftritt">
                <div>
                    <desc>
                        <title>10. Auftritt</title>
                    </desc>
                </div>
                <div type="text" xml:id="tg15.2">
                    <div type="h4">
                        <head type="h4" xml:id="tg15.2.1">Zehnter Auftritt.</head>
                        <stage rend="zenoPC" xml:id="tg15.2.4">
                            <hi rend="italic" xml:id="tg15.2.4.1">Harlekin und Peter.</hi>
                        </stage>
                        <lb xml:id="tg15.2.5"/>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg15.2.6.part1">HARLEKIN.</speaker>
                            <l xml:id="tg15.2.6.part2"> Nun, Peter, wo hast Du meine Companie gelassen?</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg15.2.7.part1">PETER.</speaker>
                            <l xml:id="tg15.2.7.part2"> Hier ist sie. <hi rend="italic" xml:id="tg15.2.7.1.part2">Indem er ihm das Kleid holet und übergiebt.</hi>
                            </l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg15.2.8.part1">HARLEKIN</speaker>
                            <stage>
                                <hi rend="italic" xml:id="tg15.2.8.1.part1">zieht das Kleid über das seinige und macht dabey ein Theaterspiel.</hi>
                            </stage>
                            <lb xml:id="tg15.2.9"/>
                        </sp>
                    </div>
                </div>
            </div>
            <div subtype="work:no" xml:id="tg16" n="/Literatur/M/Möser, Justus/Drama/Die Tugend auf der Schaubühne; oder: Harlekin's Heirath/11. Auftritt">
                <div>
                    <desc>
                        <title>11. Auftritt</title>
                    </desc>
                </div>
                <div type="text" xml:id="tg16.2">
                    <div type="h4">
                        <head type="h4" xml:id="tg16.2.1">Elfter Auftritt.</head>
                        <stage rend="zenoPC" xml:id="tg16.2.4">
                            <hi rend="italic" xml:id="tg16.2.4.1">Die Vorigen und Scapin.</hi>
                        </stage>
                        <lb xml:id="tg16.2.5"/>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg16.2.6.part1">SCAPIN.</speaker>
                            <l xml:id="tg16.2.6.part2"> Ha! willkommen, mein werthester Herr Hauptmann!</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg16.2.7.part1">HARLEKIN.</speaker>
                            <l xml:id="tg16.2.7.part2"> Wie, Scapin, kennest Du mich denn nicht mehr?</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg16.2.8.part1">SCAPIN.</speaker>
                            <p xml:id="tg16.2.8.part2"> In der That, wenn Dich Deine Stimme nicht verrathen hätte, so würde ich Dich schwerlich erkannt haben.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg16.2.9.part1">PETER.</speaker>
                            <l xml:id="tg16.2.9.part2"> Aber die Hosen?</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg16.2.10.part1">SCAPIN.</speaker>
                            <l xml:id="tg16.2.10.part2"> O! Die kann man bey jedem Kleide tragen, und ein Witwer mag sie so gar in der Trauer anziehn.</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg16.2.11.part1">PETER.</speaker>
                            <l xml:id="tg16.2.11.part2"> Bey uns sagt man, es ist kein Herr so groß, oder der Narr blickt irgendwo hervor.</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg16.2.12.part1">HARLEKIN.</speaker>
                            <p xml:id="tg16.2.12.part2"> Ich bitte Dich, Peter, mache doch solche dumme Vergleichungen nicht. Ich habe diese Hosen mit Fleiß behalten; denn sollte die Probe unglücklich ablaufen, so hänge ich das Kleid sogleich an den Nagel, und bin wieder der ich war. Aber, was denkst Du, Scapin, sollte man mich wohl aus Achtung für die Uniform ungeschlagen zurückschicken?</p>
                            <pb n="51" xml:id="tg16.2.13"/>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg16.2.14.part1">SCAPIN.</speaker>
                            <p xml:id="tg16.2.14.part2"> Mache Dir doch nur solche Scrupel nicht. Wenn Kolombine ein ehrliches Mädchen ist, und Du es recht bey ihr anfängst, so mußt Du Deine Schläge bekommen, oder ich verliere fünf Gulden.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg16.2.15.part1">HARLEKIN.</speaker>
                            <l xml:id="tg16.2.15.part2"> Gut! es ist ein Wort.</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg16.2.16.part1">PETER.</speaker>
                            <p xml:id="tg16.2.16.part2"> Wahrhaftig, ich wette mit, Herr Harlekin. Kolombine ist ein ehrliches Mädchen. Sie bekommen die Schläge zuverlässig, und ich gewinne mein Geld, oder Sie haben es nicht recht darnach angefangen.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg16.2.17.part1">HARLEKIN.</speaker>
                            <p xml:id="tg16.2.17.part2"> Peter, es gilt fünf Batzen; und mit Freuden will ich sie euch beyden auszahlen. Eins fällt mir aber itzt bey: ich habe gar kein Geld in der Tasche. Ich müßte doch wohl, wenn ich einen Versuch wagen will, so irgend einen Beutel mit Dukaten haben.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg16.2.18.part1">SCAPIN.</speaker>
                            <p xml:id="tg16.2.18.part2"> Glaubst Du denn nicht, daß ich weiß, was Dir in solchen Fällen nöthig ist? Fühle nur einmal in die Taschen. In der einen steckt meines Herrn leerer Geldbeutel mit Zahlpfennigen, und in der andern das Futteral von seinen Schuhschnallen. Kolombine wird Dukaten und Juwelen darin vermuthen, und wenn Du es ihr anbietest, Dir gewiß Beydes an den Kopf werfen, ohne zuzusehen was darin ist.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg16.2.19.part1">HARLEKIN.</speaker>
                            <l xml:id="tg16.2.19.part2"> Weißt Du dies gewiß?</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg16.2.20.part1">SCAPIN.</speaker>
                            <l xml:id="tg16.2.20.part2"> So gewiß als Du den Glauben auf den Puckel bekommen wirst.</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg16.2.21.part1">PETER.</speaker>
                            <l xml:id="tg16.2.21.part2"> Viel Glücks dazu!</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg16.2.22.part1">HARLEKIN</speaker>
                            <stage>
                                <hi rend="italic" xml:id="tg16.2.22.1.part1">zu Scapin.</hi>
                            </stage>
                            <l xml:id="tg16.2.22.part2"> Wolltest Du mich wohl bey Kolombinen melden?</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg16.2.23.part1">SCAPIN.</speaker>
                            <p xml:id="tg16.2.23.part2"> Ey, warum nicht? Ich diene meines Herrn Uniform, und schäme mich nicht, solche bey Kolombinen anzumelden.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg16.2.24.part1">HARLEKIN.</speaker>
                            <l xml:id="tg16.2.24.part2"> So gehe geschwind.</l>
                            <lb xml:id="tg16.2.25"/>
                        </sp>
                    </div>
                </div>
            </div>
            <div subtype="work:no" xml:id="tg17" n="/Literatur/M/Möser, Justus/Drama/Die Tugend auf der Schaubühne; oder: Harlekin's Heirath/12. Auftritt">
                <div>
                    <desc>
                        <title>12. Auftritt</title>
                    </desc>
                </div>
                <div type="text" xml:id="tg17.2">
                    <div type="h4">
                        <head type="h4" xml:id="tg17.2.1">Zwölfter Auftritt.</head>
                        <stage rend="zenoPC" xml:id="tg17.2.4">
                            <hi rend="italic" xml:id="tg17.2.4.1">Harlekin und Peter.</hi>
                        </stage>
                        <lb xml:id="tg17.2.5"/>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg17.2.6.part1">HARLEKIN.</speaker>
                            <l xml:id="tg17.2.6.part2"> Der Scapin ist doch ein durchtriebner Kopf, und weiß zu allem Rath.</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg17.2.7.part1">PETER.</speaker>
                            <p xml:id="tg17.2.7.part2"> Nach meinem dummen Verstande gehört eben nicht viel Witz dazu, Ihnen zu einer guten Tracht Schläge zu verhelfen. Das wollte ich auch wohl thun.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg17.2.8.part1">HARLEKIN.</speaker>
                            <p xml:id="tg17.2.8.part2"> O mein guter Peter, das ist weit über Deinen Horizont. Du weißt es nicht, wie angenehm mir diese Schläge seyn werden.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg17.2.9.part1">PETER.</speaker>
                            <p xml:id="tg17.2.9.part2"> Nun, meinethalben. Alles wie Sie wollen. Wenn ich nur meine fünf Batzen gewinne. Ich fange aber nunmehro an zu fürchten, Sie werden,<pb n="52" xml:id="tg17.2.9.1.part2"/>
 wenn die Wette verloren geht, in den Beutel mit Zahlpfennigen greifen.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg17.2.10.part1">HARLEKIN.</speaker>
                            <l xml:id="tg17.2.10.part2"> Du sollst Deine fünf Batzen gewiß haben, oder ich heiße nicht Hauptmann von Astaroth.</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg17.2.11.part1">PETER.</speaker>
                            <l xml:id="tg17.2.11.part2"> Ach, meynen Sie nicht, daß die Leute Sie erkennen werden? Ihre Stimme verräth Sie gleich.</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg17.2.12.part1">HARLEKIN.</speaker>
                            <p xml:id="tg17.2.12.part2"> Die weiß ich schon zu verstellen. Ich will die ordentliche Rolle eines Hauptmanns spielen, so wie ich sie gelernt habe.</p>
                            <lb xml:id="tg17.2.13"/>
                        </sp>
                    </div>
                </div>
            </div>
            <div subtype="work:no" xml:id="tg18" n="/Literatur/M/Möser, Justus/Drama/Die Tugend auf der Schaubühne; oder: Harlekin's Heirath/13. Auftritt">
                <div>
                    <desc>
                        <title>13. Auftritt</title>
                    </desc>
                </div>
                <div type="text" xml:id="tg18.2">
                    <div type="h4">
                        <head type="h4" xml:id="tg18.2.1">Dreyzehnter Auftritt.</head>
                        <stage rend="zenoPC" xml:id="tg18.2.4">
                            <hi rend="italic" xml:id="tg18.2.4.1">Die Vorigen und Scapin.</hi>
                        </stage>
                        <lb xml:id="tg18.2.5"/>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg18.2.6.part1">SCAPIN.</speaker>
                            <p xml:id="tg18.2.6.part2"> Die Mademoiselle Kolombine Barthold läßt sich dem Herrn Hauptmann von Astaroth gar schön zurück empfehlen, und weil sie nicht glaubte, daß der Herr Hauptmann ihr etwas Heimliches zu sagen haben würde, so wollte sie die Ehre haben, denselben hier auf der Bühne zu empfangen.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg18.2.7.part1">HARLEKIN.</speaker>
                            <l xml:id="tg18.2.7.part2"> War sie allein?</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg18.2.8.part1">SCAPIN.</speaker>
                            <p xml:id="tg18.2.8.part2"> Sie saß und nähete an einem Unterrocke, worin sie mit Dir, wie ich hoffe, getrauet werden wird; ein allerliebstes Röckchen von feuerfarbenem Atlas mit Spitzen eingefaßt, nicht kostbar, aber niedlich.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg18.2.9.part1">PETER.</speaker>
                            <l xml:id="tg18.2.9.part2"> Sie kommt! Sie kommt!</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg18.2.10.part1">SCAPIN.</speaker>
                            <l xml:id="tg18.2.10.part2"> Komm Peter, wir wollen in die nächste Schenke gehn, und unsre künftige Wette vertrinken.</l>
                            <lb xml:id="tg18.2.11"/>
                            <stage rend="zenoPC" xml:id="tg18.2.12">
                                <hi rend="italic" xml:id="tg18.2.12.1">Letztere gehn ab.</hi>
                            </stage>
                            <lb xml:id="tg18.2.13"/>
                        </sp>
                    </div>
                </div>
            </div>
            <div subtype="work:no" xml:id="tg19" n="/Literatur/M/Möser, Justus/Drama/Die Tugend auf der Schaubühne; oder: Harlekin's Heirath/14. Auftritt">
                <div>
                    <desc>
                        <title>14. Auftritt</title>
                    </desc>
                </div>
                <div type="text" xml:id="tg19.2">
                    <div type="h4">
                        <head type="h4" xml:id="tg19.2.1">Vierzehnter Auftritt.</head>
                        <stage rend="zenoPC" xml:id="tg19.2.4">
                            <hi rend="italic" xml:id="tg19.2.4.1">Harlekin. Kolombine.</hi>
                        </stage>
                        <lb xml:id="tg19.2.5"/>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg19.2.6.part1">HARLEKIN.</speaker>
                            <p xml:id="tg19.2.6.part2"> Assah! Miß Pudding, wie stehts? Ist die Leber noch frisch, und seyd Ihr diesen Winter gut bequartirt?</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg19.2.7.part1">KOLOMBINE.</speaker>
                            <l xml:id="tg19.2.7.part2"> Darf ich fragen: was zu des Herrn Hauptmanns Befehl sey?</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg19.2.8.part1">HARLEKIN.</speaker>
                            <l xml:id="tg19.2.8.part2"> Zu meinem Befehl? Drey Küsse auf eine Stelle, mein Schatz, drey Küsse – – –</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg19.2.9.part1">KOLOMBINE.</speaker>
                            <p xml:id="tg19.2.9.part2"> Ich weiß nicht, ob ich es recht verstanden habe, der Herr Hauptmann von Astaroth sind bey mir gemeldet worden.</p>
                            <pb n="53" xml:id="tg19.2.10"/>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg19.2.11.part1">HARLEKIN.</speaker>
                            <p xml:id="tg19.2.11.part2"> Das bin ich im Original, mein kleines Zuckermündchen. Darf ich aber auch wohl fragen, ob Sie nicht die Mademoiselle Kolombine Bartholdinn sind?</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg19.2.12.part1">KOLOMBINE.</speaker>
                            <l xml:id="tg19.2.12.part2"> Ihnen aufzuwarten, Herr Hauptmann.</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg19.2.13.part1">HARLEKIN.</speaker>
                            <l xml:id="tg19.2.13.part2"> Nun, so sind wir ja bekannte Leute und Nachbars Kinder. Komm dann, mein Schatz, und küsse mich.</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg19.2.14.part1">KOLOMBINE.</speaker>
                            <p xml:id="tg19.2.14.part2"> Ich glaube immer noch, ich irre mich. Man hat mir gesagt, daß Sie einige Bestellungen von einer sehr guten Freundinn, die ich auf dem Lande habe, an mich hätten.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg19.2.15.part1">HARLEKIN.</speaker>
                            <p xml:id="tg19.2.15.part2"> Ja, recht, mein liebes Sauernüßchen. Hier habe ich ein Paar orientalische, peruvianische Ohrringe, und dort einen Beutel mit eintausend gerändelten Species-Dukaten. Was dünkt Dir dabey, mein Rosenknöspchen?</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg19.2.16.part1">KOLOMBINE.</speaker>
                            <l xml:id="tg19.2.16.part2"> Ich begreife noch eigentlich nicht, wozu das alles?</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg19.2.17.part1">HARLEKIN.</speaker>
                            <l xml:id="tg19.2.17.part2"> Wozu, Mädchen? <hi rend="italic" xml:id="tg19.2.17.1.part2">Primo</hi> sollst Du mich dafür neun und neunzig Mal küsen.</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg19.2.18.part1">KOLUMBINE.</speaker>
                            <p xml:id="tg19.2.18.part2"> Ach, wer weiß bey welchem Mädchen Sie diese Ohrringe wohl erbeutet haben, und ob Sie ihr nicht gar dabei die Ohren ausgerissen!</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg19.2.19.part1">HARLEKIN.</speaker>
                            <p xml:id="tg19.2.19.part2"> Ich eroberte sie in dem Laufgraben vor Schweidnitz, und diese tausend Dukaten habe ich einem französischen Marschalle <hi rend="italic" xml:id="tg19.2.19.1.part2">en rase campagne</hi> abgenommen.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg19.2.20.part1">KOLOMBINE.</speaker>
                            <p xml:id="tg19.2.20.part2"> Ich sehe wohl, Herr Haauptmann, Sie haben an mich nichts zu bestellen, und ich will mich Ihnen nur gehormsamst wieder empfehlen.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg19.2.21.part1">HARLEKIN.</speaker>
                            <l xml:id="tg19.2.21.part2"> O Prinzessin! so wird es nicht gehn. Flugs hierher!</l>
                            <lb xml:id="tg19.2.22"/>
                            <stage rend="zenoPC" xml:id="tg19.2.23">
                                <hi rend="italic" xml:id="tg19.2.23.1">Er nimmt sie bey der Hand, und stellet sie so daß sie ihm nicht entgehen kann.</hi>
                            </stage>
                            <lb xml:id="tg19.2.24"/>
                            <l xml:id="tg19.2.25">und diese Ohrringe, diese Dukaten, diese Küsse angenommen.</l>
                            <lb xml:id="tg19.2.26"/>
                            <stage rend="zenoPC" xml:id="tg19.2.27">
                                <hi rend="italic" xml:id="tg19.2.27.1">Er will sie küssen, und sie wehret sich.</hi>
                            </stage>
                            <lb xml:id="tg19.2.28"/>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg19.2.29.part1">KOLOMBINE.</speaker>
                            <l xml:id="tg19.2.29.part2"> Ich bitte Sie recht sehr, Herr Hauptmann, mäßigen Sie Sich.</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg19.2.30.part1">HARLEKIN.</speaker>
                            <p xml:id="tg19.2.30.part2"> Was mäßigen? Drey Jahre belagere ich eure verdammte Schaubühne, als wenn ich eine Festung belagere: und beständig habe ich meine Kanonen auf Dich gerichtet. Daß ich endlich einmal Sturm laufe, mußt Du mir nicht verdenken. Sogleich diese Ohrringe eingesteckt!</p>
                            <lb xml:id="tg19.2.31"/>
                            <stage rend="zenoPC" xml:id="tg19.2.32">
                                <hi rend="italic" xml:id="tg19.2.32.1">Er dringt ihr solche auf, sie fallen aber auf die Erde.</hi>
                            </stage>
                            <lb xml:id="tg19.2.33"/>
                            <l xml:id="tg19.2.34">und hier diese tausend Dukaten, oder</l>
                            <lb xml:id="tg19.2.35"/>
                            <stage rend="zenoPC" xml:id="tg19.2.36">
                                <hi rend="italic" xml:id="tg19.2.36.1">Wie vorher.</hi>
                            </stage>
                            <lb xml:id="tg19.2.37"/>
                            <l xml:id="tg19.2.38">und nun gehts auf die Bresche los.</l>
                            <lb xml:id="tg19.2.39"/>
                            <stage rend="zenoPC" xml:id="tg19.2.40">
                                <hi rend="italic" xml:id="tg19.2.40.1">Er umarmt sie auf seine Art.</hi>
                            </stage>
                            <lb xml:id="tg19.2.41"/>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg19.2.42.part1">KOLOMBINE.</speaker>
                            <l xml:id="tg19.2.42.part2"> Ach mein Gott! Gewalt, Gewalt, Gewalt!</l>
                            <lb xml:id="tg19.2.43"/>
                        </sp>
                    </div>
                </div>
            </div>
            <div subtype="work:no" xml:id="tg20" n="/Literatur/M/Möser, Justus/Drama/Die Tugend auf der Schaubühne; oder: Harlekin's Heirath/15. Auftritt">
                <div>
                    <desc>
                        <title>15. Auftritt</title>
                    </desc>
                </div>
                <div type="text" xml:id="tg20.2">
                    <div type="h4">
                        <head type="h4" xml:id="tg20.2.1">
                            <pb n="54" xml:id="tg20.2.1.1"/>
Fünfzehnter Auftritt.</head>
                        <stage rend="zenoPC" xml:id="tg20.2.4">
                            <hi rend="italic" xml:id="tg20.2.4.1">Die Vorigen, Barthold, Scapin und Peter kommen von allen Seiten.</hi>
                        </stage>
                        <lb xml:id="tg20.2.5"/>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg20.2.6.part1">BARTHOLD.</speaker>
                            <l xml:id="tg20.2.6.part2"> Was ists, was ists, wast ists?</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg20.2.7.part1">KOLOMBINE.</speaker>
                            <p xml:id="tg20.2.7.part2"> Sehen Sie nicht, der Herr Hauptmann will mich mit Gewalt küssen, und mich zwingen tausend Dukaten und ein Paar brillantene Ohrringe anzunehmen.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg20.2.8.part1">BARTHOLD.</speaker>
                            <p xml:id="tg20.2.8.part2"> Und darum schreyest Du so, Mädchen? Ich wette, wenn ich den Herrn Hauptmann mit Gewalt zum Hause hinaus werfe, er macht nicht einen solchen Lerm.</p>
                            <lb xml:id="tg20.2.9"/>
                            <stage rend="zenoPC" xml:id="tg20.2.10">
                                <hi rend="italic" xml:id="tg20.2.10.1">Kolombine hebt inzwischen das Kästchen auf und sieht aus Vorwitz hinein.</hi>
                            </stage>
                            <lb xml:id="tg20.2.11"/>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg20.2.12.part1">HARLEKIN.</speaker>
                            <l xml:id="tg20.2.12.part2"> Ich bitte, sprechen Sie mit mehr Achtung von mir, sonst will ich Ihnen was anders zeigen.</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg20.2.13.part1">BARTHOLD.</speaker>
                            <l xml:id="tg20.2.13.part2"> Geschwind heraus damit, was wolltest Du mir anders zeigen?</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg20.2.14.part1">HARLEKIN.</speaker>
                            <l xml:id="tg20.2.14.part2"> Ich habe es itzt nicht bey mir; aber, wenn Sie erlauben wollen, so will ich hingehen und es holen.</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg20.2.15.part1">BARTHOLD.</speaker>
                            <p xml:id="tg20.2.15.part2"> Du bist sehr fein, wie ich merke; inzwischen, wenn Sie es erlauben wollen, so will ich Ihnen vors erste wohlmeynend eine Tracht Schläge mitgeben. Sie mögten es vielleicht vergessen sie abzuholen.</p>
                            <lb xml:id="tg20.2.16"/>
                            <stage rend="zenoPC" xml:id="tg20.2.17">
                                <hi rend="italic" xml:id="tg20.2.17.1">Er prügelt ihn zur Schaubühne herunter. Scapin und Peter halten ihm überall wo er hin läuft, die Hände vor, um ihr Geld zu empfangen. Harlekin entflieht endlich.</hi>
                            </stage>
                            <lb xml:id="tg20.2.18"/>
                            <p xml:id="tg20.2.19">Wo ist der Beutel mit den tausend Dukaten, und wo sind die demantenen Ohrringe? Diese erkläre ich hiermit für verfallen. Ich muß dieses Urtheil nur geschwind selbst sprechen, damit der Richter das<hi rend="italic" xml:id="tg20.2.19.1"> Corpus delicti</hi> nicht zu sich nehme.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg20.2.20.part1">KOLOMBINE.</speaker>
                            <p xml:id="tg20.2.20.part2"> Ach daß Gott erbarme! Lassen Sie doch diese Sporteln immerweg dem Richter; er wird sie den Parteyen treulich wieder ausliefern, und sich gern mit der Gebühr befriedigen. Sehen Sie hier.</p>
                            <lb xml:id="tg20.2.21"/>
                            <stage rend="zenoPC" xml:id="tg20.2.22">
                                <hi rend="italic" xml:id="tg20.2.22.1">Er nimmt den Beutel und das Kästchen.</hi>
                            </stage>
                            <lb xml:id="tg20.2.23"/>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg20.2.24.part1">SCAPIN.</speaker>
                            <p xml:id="tg20.2.24.part2"> Erlauben Sie, Herr Barthold, daß wir Ihnen eine Vorstellung thun. Es war unser guter Harlekin, der hier, in des Herrn Hauptmanns Kleidung, die Erfrischung zu sich genommen.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg20.2.25.part1">BARTHOLD.</speaker>
                            <l xml:id="tg20.2.25.part2"> Wie? Harlekin?</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg20.2.26.part1">PETER.</speaker>
                            <p xml:id="tg20.2.26.part2"> Ja, bey meiner Treue; er hat die Schläge nur auf des Herrn Hauptmanns Rechnung genommen, und ich bin froh, daß er sie empfangen hat. <pb n="55" xml:id="tg20.2.26.1.part2"/>
Ich habe mit ihm um fünf Batzen gewettet, und bereits die Hälfte davon vertrunken.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg20.2.27.part1">KOLOMBINE.</speaker>
                            <p xml:id="tg20.2.27.part2"> O, der arme Harlekin! wenn ich das gewußt hätte, ich würde ihm gewiß zu seiner mehrern Beruhigung noch eins mitgegeben haben.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg20.2.28.part1">SCAPIN.</speaker>
                            <p xml:id="tg20.2.28.part2"> Ich kann Sie versichern, er ist so froh von seinen Schlägen, daß er sie gerne noch einmal nehmen wird, wenn er die Ehre haben kann und Sie Sich die Mühe nehmen wollen.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg20.2.29.part1">KOLOMBINE.</speaker>
                            <l xml:id="tg20.2.29.part2"> Kömmt Zeit, kömmt Rath.</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg20.2.30.part1">BARTHOLD.</speaker>
                            <p xml:id="tg20.2.30.part2"> Aber es ärgert mich doch, daß die tausend Dukaten – – – Fast hätte ich Lust ihm den Prozeß machen zu lassen. Falsche Münze! Nothzucht – – – wahrhaftig, eins von Beyden hat schon manchen ehrlichen Mann an den Galgen gebracht. Aber still; hört, geht Ihr hin, und trinkt Eure Zeche. Ich will alles gut machen. Sagt ihm aber nichts davon, daß ich einige Nachricht von seiner Verkleidung habe.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg20.2.31.part1">SCAPIN.</speaker>
                            <l xml:id="tg20.2.31.part2"> Sie sind ein redlicher Mann, Herr Barthold. Kein Wort aus meinem Munde!</l>
                            <lb xml:id="tg20.2.32"/>
                            <stage rend="zenoPC" xml:id="tg20.2.33">
                                <hi rend="italic" xml:id="tg20.2.33.1">Er hält den Finger auf den Mund, und geht ab.</hi>
                            </stage>
                            <lb xml:id="tg20.2.34"/>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg20.2.35.part1">PETER.</speaker>
                            <l xml:id="tg20.2.35.part2"> Auf Ihre und Mamsell Kolombinens Gesundheit!</l>
                            <lb xml:id="tg20.2.36"/>
                            <stage rend="zenoPC" xml:id="tg20.2.37">
                                <hi rend="italic" xml:id="tg20.2.37.1">Er hält die ganze Hand auf den Mund, und geht ab.</hi>
                            </stage>
                            <lb xml:id="tg20.2.38"/>
                        </sp>
                    </div>
                </div>
            </div>
            <div subtype="work:no" xml:id="tg21" n="/Literatur/M/Möser, Justus/Drama/Die Tugend auf der Schaubühne; oder: Harlekin's Heirath/16. Auftritt">
                <div>
                    <desc>
                        <title>16. Auftritt</title>
                    </desc>
                </div>
                <div type="text" xml:id="tg21.2">
                    <div type="h4">
                        <head type="h4" xml:id="tg21.2.1">Sechszehnter Auftritt.</head>
                        <stage rend="zenoPC" xml:id="tg21.2.4">
                            <hi rend="italic" xml:id="tg21.2.4.1">Barthold und Kolombine.</hi>
                        </stage>
                        <lb xml:id="tg21.2.5"/>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg21.2.6.part1">BARTHOLD.</speaker>
                            <p xml:id="tg21.2.6.part2"> Ich zweifle nicht daran; oder Harlekin wird itzt kommen, nachdem er seine närrische Probe gemacht, und um Dich anhalten. Euer sind viele, meine liebe Kolombine, und wenn Harlekin bisweilen ein bischen einfältig ist, so mußt Du denken: daß diese seine Einfalt unsrer Bühne vielen Vortheil bringt, und daß wir ohne ihn nicht wohl fertig werden können. Was meynst Du also von ihm? Soll ich Ja, oder Nein sagen, wenn er um Dich anhält?</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg21.2.7.part1">KOLOMBINE.</speaker>
                            <l xml:id="tg21.2.7.part2"> Nein, Papa!</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg21.2.8.part1">BARTHOLD.</speaker>
                            <l xml:id="tg21.2.8.part2"> Nein, Papa! und warum denn, Nein, Papa?</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg21.2.9.part1">KOLOMBINE.</speaker>
                            <p xml:id="tg21.2.9.part2"> Aber ein Mann, der mir ein so schlechtes Vertrauen beweist? Der erst mit Schlägen zur Vernunft gebracht werden muß? – – – Der – – –</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg21.2.10.part1">BARTHOLD.</speaker>
                            <p xml:id="tg21.2.10.part2"> O! die Liebe macht auch kluge Leute zu Narren; man muß dieser Thorheit etwas zu gute halten, und Schläge auf der Bühne beschimpfen Harlekin nicht. Das ist so seine tägliche Rolle. Er wird zu allem geschlagen, <pb n="56" xml:id="tg21.2.10.1.part2"/>
und sogar zum Hahnrey. Und Du kannst mir als Deinem Vater wohl glauben, <hi rend="italic" xml:id="tg21.2.10.2.part2">die</hi> Leute, welche eine gewisse bekannte Art von Klugheit oder Narrheit haben, sind am besten zu regieren. Die mehrsten Menschen heirathen als Narren, und werden erst klug als Männer, wenn sie auch im Ehestande nichts weiter lernen, als die Kunst zu schweigen. Zu einer guten friedlichen Ehe gehört Jugend, Gesundheit und Geld. Das übrige läßt sich entbehren, insbesondere der Verstand, wenn man sein Brot mit der Dummheit verdienen muß.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg21.2.11.part1">KOLOMBINE.</speaker>
                            <p xml:id="tg21.2.11.part2"> Es sey darum wie es wolle; da wir keine Comödie spielten, so hätte er mehr Verstand gebrauchen sollen. Er ist so dumm nicht, wie Sie meynen, und ich habe von Natur einen verzweifelten Trieb die Listigen zu überlisten.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg21.2.12.part1">BARTHOLD.</speaker>
                            <l xml:id="tg21.2.12.part2"> Du kannst ihn nicht besser überlisten, als wenn Du ihn zum Manne nimmst.</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg21.2.13.part1">KOLOMBINE.</speaker>
                            <p xml:id="tg21.2.13.part2"> Erst soll er mir wenigstens vor allen Leuten öffentlich Abbitte thun, und dann will ich sehen was ich thue.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg21.2.14.part1">BARTHOLD.</speaker>
                            <p xml:id="tg21.2.14.part2"> Warum soll er denn für den Hauptmann von Astaroth Abbitte thun, mein Kind? Wir brauchen es ja nicht zu wissen, daß Harlekin sich so übel aufgeführt hat.</p>
                            <lb xml:id="tg21.2.15"/>
                        </sp>
                    </div>
                </div>
            </div>
            <div subtype="work:no" xml:id="tg22" n="/Literatur/M/Möser, Justus/Drama/Die Tugend auf der Schaubühne; oder: Harlekin's Heirath/17. Auftritt">
                <div>
                    <desc>
                        <title>17. Auftritt</title>
                    </desc>
                </div>
                <div type="text" xml:id="tg22.2">
                    <div type="h4">
                        <head type="h4" xml:id="tg22.2.1">Siebenzehnter Auftritt.</head>
                        <stage rend="zenoPC" xml:id="tg22.2.4">
                            <hi rend="italic" xml:id="tg22.2.4.1">Die Vorigen und Harlekin.</hi>
                        </stage>
                        <lb xml:id="tg22.2.5"/>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg22.2.6.part1">HARLEKIN.</speaker>
                            <p xml:id="tg22.2.6.part2"> Nun, mein liebes Kolombinchen, wollen wir itzt Braut und Bräutigam spielen? <hi rend="italic" xml:id="tg22.2.6.1.part2">Ich</hi> will wohl, wenn <hi rend="italic" xml:id="tg22.2.6.2.part2">Sie</hi> will.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg22.2.7.part1">KOLOMBINE.</speaker>
                            <l xml:id="tg22.2.7.part2"> Ich will aber nicht.</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg22.2.8.part1">HARLEKIN.</speaker>
                            <l xml:id="tg22.2.8.part2"> Wie? Du willst nicht?</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg22.2.9.part1">KOLOMBINE.</speaker>
                            <l xml:id="tg22.2.9.part2"> Haben Sie mich diese Antwort nicht selbst gelehret?</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg22.2.10.part1">HARLEKIN.</speaker>
                            <l xml:id="tg22.2.10.part2"> Ja, das habe ich gethan; aber das war nur eine Rolle in der Comödie.</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg22.2.11.part1">KOLOMBINE.</speaker>
                            <l xml:id="tg22.2.11.part2"> Nun, ich spiele itzt die meinige. Ich will nicht.</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg22.2.12.part1">BARTHOLD.</speaker>
                            <p xml:id="tg22.2.12.part2"> Kinder, was Ihr thun wollt, das thut bald; es ist meine Zeit zu trinken, und die versäume ich nicht gern.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg22.2.13.part1">HARLEKIN.</speaker>
                            <p xml:id="tg22.2.13.part2"> Noch einen Augenblick, Herr Barthold, ich muß Ihnen erst einen listigen Streich erzählen. Kennen Sie den Herrn Hauptmann von Astaroth?</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg22.2.14.part1">BARTHOLD.</speaker>
                            <l xml:id="tg22.2.14.part2"> O ja, ganz gut. Ich habe noch eben die Ehre gehabt, ihn aus meinem Hause zu prügeln.</l>
                            <pb n="57" xml:id="tg22.2.15"/>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg22.2.16.part1">KOLOMBINE.</speaker>
                            <l xml:id="tg22.2.16.part2"> Es ist ein sehr schlechter Mensch.</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg22.2.17.part1">HARLEKIN.</speaker>
                            <l xml:id="tg22.2.17.part2"> O wenn Sie wüßten!</l>
                            <lb xml:id="tg22.2.18"/>
                            <stage rend="zenoPC" xml:id="tg22.2.19">
                                <hi rend="italic" xml:id="tg22.2.19.1">Er geht auf der Bühne herum, und freuet sich.</hi>
                            </stage>
                            <lb xml:id="tg22.2.20"/>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg22.2.21.part1">BARTHOLD.</speaker>
                            <l xml:id="tg22.2.21.part2"> Ich denke doch nicht, daß er sich der empfangenen Ehre rühmen wird?</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg22.2.22.part1">HARLEKIN.</speaker>
                            <p xml:id="tg22.2.22.part2"> O, mein guter Herr Barthold, wenn Sie es wüßten! Gelt? Sie glauben den Herrn Hauptmann von Astaroth geschlagen zu haben? Ha! ha! ha!</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg22.2.23.part1">BARTHOLD.</speaker>
                            <l xml:id="tg22.2.23.part2"> Ja, das meyne ich.</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg22.2.24.part1">HARLEKIN.</speaker>
                            <l xml:id="tg22.2.24.part2"> Sehen Sie mich einmal recht an! und fühlen hier auf meinen Rücken! He! he! he</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg22.2.25.part1">BARTHOLD.</speaker>
                            <p xml:id="tg22.2.25.part2"> Bey meiner Ehre, ich sollte fast glauben, daß ich hierher geschlagen hätte. Ich kenne ungefähr meinen Zug. Aber, wie geht das in aller Welt zu.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg22.2.26.part1">KOLOMBINE.</speaker>
                            <p xml:id="tg22.2.26.part2"> O, mein lieber Harlekin, thun Sie mir den Gefallen, und sagen mir, ob nicht ein wenig Hexeerey mit unterläuft?</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg22.2.27.part1">HARLEKIN.</speaker>
                            <l xml:id="tg22.2.27.part2"> Nun, was soll ich haben, wenn ich Dir das Geheimniß entdecke?</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg22.2.28.part1">KOLOMBINE.</speaker>
                            <l xml:id="tg22.2.28.part2"> Wir wollen auch oft Braut und Bräutigam mit einander spielen.</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg22.2.29.part1">HARLEKIN.</speaker>
                            <p xml:id="tg22.2.29.part2"> Unvergleichlich! aber erst, mein liebes Kolombinchen, mußt Du mir im Vertrauen sagen, warum Du so gern die Braut spielest?</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg22.2.30.part1">KOLOMBINE.</speaker>
                            <l xml:id="tg22.2.30.part2"> Das kann ich Ihnen nicht sagen; aber ich bin denn so munter, so leicht, so aufgeräumt, so tanzend.</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg22.2.31.part1">HARLEKIN.</speaker>
                            <l xml:id="tg22.2.31.part2"> Hast Du wohl schon so recht im Ernste getanzt?</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg22.2.32.part1">KOLOMBINE.</speaker>
                            <p xml:id="tg22.2.32.part2"> Nun, da Sie wieder so fragen, will ich das Geheimniß gar nicht mehr wissen. Gehen Sie damit und eröffnen es meinem Cathrinchen.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg22.2.33.part1">HARLEKIN.</speaker>
                            <l xml:id="tg22.2.33.part2"> Du sollst es nun aber wissen.</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg22.2.34.part1">KOLOMBINE.</speaker>
                            <l xml:id="tg22.2.34.part2"> Nichts! Itzt durchaus nicht; und wenn Sie mir auch tausend gerändelte Dukaten geben wollten.</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg22.2.35.part1">HARLEKIN.</speaker>
                            <l xml:id="tg22.2.35.part2"> Ich merke schon – – –</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg22.2.36.part1">BARTHOLD.</speaker>
                            <p xml:id="tg22.2.36.part2"> Vertrauen Sie es mir allein, Harlekin; bey Mädchen sind die Geheimnisse ohnehin etwas lose verwahrt. Sie fallen leicht aus der Hülse.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg22.2.37.part1">HARLEKIN.</speaker>
                            <p xml:id="tg22.2.37.part2"> Hören Sie, Herr Barthold; und St! St! Kolombine – <hi rend="italic" xml:id="tg22.2.37.1.part2">ich</hi> war der Hauptmann von Astaroth. Ich hatte nur seinen Rock über den meinigen gezogen. Ha! ha! ha!</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg22.2.38.part1">BARTHOLD.</speaker>
                            <l xml:id="tg22.2.38.part2"> Nimmermehr.</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg22.2.39.part1">HARLEKIN.</speaker>
                            <l xml:id="tg22.2.39.part2"> In der That. Aber kannten Sie mich nicht hier an meinen bunten Hosen? Ha! ha! ha!</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg22.2.40.part1">KOLOMBINE.</speaker>
                            <l xml:id="tg22.2.40.part2"> Jetzt besinne ich mich; ich sah etwas davon schimmern.</l>
                            <pb n="58" xml:id="tg22.2.41"/>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg22.2.42.part1">HARLEKIN.</speaker>
                            <l xml:id="tg22.2.42.part2"> Gelt! mein guter Herr Barthold, ich habe Sie einmal rechtschaffen angeführt? Ha! ha! ha!</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg22.2.43.part1">BARTHOLD.</speaker>
                            <p xml:id="tg22.2.43.part2"> Auf solche Art sollte der ehrlichste Mann betrogen werden. Aber, ich bitte Sie tausendmal um Vergebung, daß ich mich so nachdrücklich gegen Sie herausgelassen habe.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg22.2.44.part1">HARLEKIN.</speaker>
                            <p xml:id="tg22.2.44.part2"> O! Sie haben gar nicht Ursache. Ich bin vielmehr froh, daß es so gekommen ist; denn nunmehr bin ich versichert, daß Kolombinchen die Krone von allen Jungfrauen ist. Meine Scrupel sind nun alle weg.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg22.2.45.part1">KOLOMBINE.</speaker>
                            <l xml:id="tg22.2.45.part2"> Die meinigen gehen aber nun erst an.</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg22.2.46.part1">HARLEKIN.</speaker>
                            <p xml:id="tg22.2.46.part2"> O, mein allerliebstes Lockvögelchen, Du kannst mich nur wieder ein Vierteljahr auf die Probe nehmen, ich bin es gerne zufrieden. Wenn<hi rend="italic" xml:id="tg22.2.46.1.part2"> Sie</hi> will, <hi rend="italic" xml:id="tg22.2.46.2.part2">ich</hi> will wohl.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg22.2.47.part1">KOLOMBINE.</speaker>
                            <l xml:id="tg22.2.47.part2"> Die Probe mögte schlecht ausfallen; ich weiß schon, wie das geht.</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg22.2.48.part1">HARLEKIN.</speaker>
                            <l xml:id="tg22.2.48.part2"> Wie? Du weißt es wie das geht?</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg22.2.49.part1">BARTHOLD.</speaker>
                            <l xml:id="tg22.2.49.part2"> Haben Sie noch Scrupel?</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg22.2.50.part1">HARLEKIN.</speaker>
                            <l xml:id="tg22.2.50.part2"> Ach nein! aber Sie weiß wie das geht.</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg22.2.51.part1">KOLOMBINE.</speaker>
                            <p xml:id="tg22.2.51.part2"> Ja, ich weiß wie das geht. Ein ehrliches Mädchen, das einen Mann auf die Probe nimmt, muß ihn hernach immer behalten; und das will ich nicht.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg22.2.52.part1">HARLEKIN.</speaker>
                            <p xml:id="tg22.2.52.part2"> Höre, mein Schätzchen, wenn Du willst, so will ich es Dir schriftlich geben, daß die Probe nicht länger als einen Monat währen soll.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg22.2.53.part1">KOLOMBINE.</speaker>
                            <p xml:id="tg22.2.53.part2"> Bemühen Sie Sich nicht. Sie wissen, was Sie mir zuvor sagten: Wenn die Comödie aus ist, so hat die Freyerey ein Ende. Ich empfehle mich Ihnen ganz gehorsamst.</p>
                            <lb xml:id="tg22.2.54"/>
                            <stage rend="zenoPC" xml:id="tg22.2.55">
                                <hi rend="italic" xml:id="tg22.2.55.1">Sie will abgehn.</hi>
                            </stage>
                            <lb xml:id="tg22.2.56"/>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg22.2.57.part1">HARLEKIN.</speaker>
                            <p xml:id="tg22.2.57.part2"> O Herr Barthold! Herr Barthold! das wäre zu viel, erst Schläge, und nun gar einen Korb! Das ist eine Comödie und auch keine Comödie.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg22.2.58.part1">BARTHOLD.</speaker>
                            <p xml:id="tg22.2.58.part2"> Hier Kolombine! Die Comödie ist noch nicht zu Ende. Du weißt, sie muß allezeit mit einer Heirath schließen.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg22.2.59.part1">KOLOMBINE.</speaker>
                            <p xml:id="tg22.2.59.part2"> Nein, Papa! Das ist nicht nöthig; wir haben viele Stücke auf unsrer Bühne, welche sich bloß mit Schlägen endigen: und wenn es recht zugegangen wäre, so hätte Harlekin, oder der Herr Hauptmann von Astaroth, auch damit zu Hause gehen müssen.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg22.2.60.part1">BARTHOLD.</speaker>
                            <l xml:id="tg22.2.60.part2"> Ich rathe Ihnen, mein lieber Harlekin, hier meiner Tochter Ihre Scrupel öffentlich abzubitten.</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg22.2.61.part1">HARLEKIN.</speaker>
                            <p xml:id="tg22.2.61.part2"> O von Herzen gern! Siehe hier, mein Engels Kolombinchen, ich liege hier vor Dir auf den Knieen, und bitte öffentlich um Vergebung.</p>
                            <pb n="59" xml:id="tg22.2.62"/>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg22.2.63.part1">KOLOMBINE.</speaker>
                            <p xml:id="tg22.2.63.part2"> Sie müssen mir erst Ihr Schwert übergeben. Es schickt sich nicht, daß Sie solches in dieser Stellung an der Seite tragen.</p>
                            <lb xml:id="tg22.2.64"/>
                            <stage rend="zenoPC" xml:id="tg22.2.65">
                                <hi rend="italic" xml:id="tg22.2.65.1">Er überreicht ihr seinen Säbel.</hi>
                            </stage>
                            <lb xml:id="tg22.2.66"/>
                            <p xml:id="tg22.2.67">Sie hätten verdient, Herr Hauptmann von Astaroth, daß ich Ihnen jetzt mit Ihrem eigenen Säbel die Haut voll schlüge. – – – Weil Du es aber bist, mein allerliebstes Harlekinchen, so will ich – –</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg22.2.68.part1">HARLEKIN.</speaker>
                            <l xml:id="tg22.2.68.part2"> O kein: will ich nicht! kein will ich nicht!</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg22.2.69.part1">KOLOMBINE.</speaker>
                            <l xml:id="tg22.2.69.part2"> So will ich – –</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg22.2.70.part1">HARLEKIN.</speaker>
                            <l xml:id="tg22.2.70.part2"> Nun, so will ich – –</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg22.2.71.part1">KOLOMBINE.</speaker>
                            <l xml:id="tg22.2.71.part2"> So will ich die Strafe fürs erste noch aufschieben – – –</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg22.2.72.part1">HARLEKIN.</speaker>
                            <l xml:id="tg22.2.72.part2"> Nur nicht bis in den Ehstand!</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg22.2.73.part1">KOLOMBINE.</speaker>
                            <l xml:id="tg22.2.73.part2"> Aber mit der ausdrücklichen Bedingung: daß wir noch immerfort alle Tage Braut und Bräutigam spielen.</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg22.2.74.part1">HARLEKIN.</speaker>
                            <l xml:id="tg22.2.74.part2"> O ja! o ja!</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg22.2.75.part1">BARTHOLD.</speaker>
                            <l xml:id="tg22.2.75.part2"> Ach, meine lieben Kinder, ihr wißt noch nicht, was dazu gehört.</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg22.2.76.part1">HARLEKIN.</speaker>
                            <l xml:id="tg22.2.76.part2"> Wie? Herr Barthold, so bekomme ich ja alle Tage von der braunen Kruste.</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg22.2.77.part1">BARTHOLD.</speaker>
                            <p xml:id="tg22.2.77.part2"> Das ist für eine tägliche Kost etwas zu hart; und wenn man ein Stück zu oft widerhohlt, so werden es sogar die Zuschauer müde.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg22.2.78.part1">KOLOMBINE.</speaker>
                            <p xml:id="tg22.2.78.part2"> Sorgen Sie nicht, Papa; ich weiß schon, wie Harlekin sie am liebsten ißt. Er kann es ja probiren, und wenn er sie dann nicht mehr mag, so will ich ihm was anders vorsetzen.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg22.2.79.part1">BARTHOLD.</speaker>
                            <l xml:id="tg22.2.79.part2"> O du liebe Einfalt! aber kommt Kinder, weil der Braten noch warm ist.</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg22.2.80.part1">KOLOMBINE.</speaker>
                            <l xml:id="tg22.2.80.part2"> Ich bin fertig.</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg22.2.81.part1">BARTHOLD.</speaker>
                            <l xml:id="tg22.2.81.part2"> Je nun; so wollen wir den Zuschauern eine gesegnete Abendmahlzeit wünschen.</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg22.2.82.part1">HARLEKIN.</speaker>
                            <l xml:id="tg22.2.82.part2"> Und zur Probe, eine braune Kruste.</l>
                            <pb n="60" xml:id="tg22.2.83"/>
                        </sp>
                    </div>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>