<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="tg5" n="/Literatur/M/Leisewitz, Johann Anton/Dramen/Der Besuch um Mitternacht">
    <teiHeader xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:a="http://www.textgrid.info/namespace/digibib/authors" xmlns:fn="http://www.w3.org/2005/xpath-functions" n="work:yes">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Der Besuch um Mitternacht</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <idno type="FileCreationTime">Leisewitz, Johann Anton: Element 00006 [2012/04/19 at 05:25:56]</idno>
                <availability>
                    <p> Der annotierte Datenbestand der Digitalen Bibliothek inklusive Metadaten sowie
                                   davon einzeln zugängliche Teile sind eine Abwandlung des Datenbestandes von
                                   www.editura.de durch TextGrid und werden unter der Lizenz Creative Commons
                                   Namensnennung 3.0 Deutschland Lizenz (by-Nennung TextGrid, www.editura.de) veröffentlicht. Die
                                   Lizenz bezieht sich nicht auf die der Annotation zu Grunde liegenden
                                   allgemeinfreien Texte (Siehe auch Punkt 2 der Lizenzbestimmungen). </p>
                    <p>
                        <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/de/legalcode">Lizenzvertrag</ref>
                    </p>
                    <p>
                        <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/de/"> Eine vereinfachte
                                   Zusammenfassung des rechtsverbindlichen Lizenzvertrages in
                                   allgemeinverständlicher Sprache </ref>
                    </p>
                    <p>
                        <ref target="http://www.textgrid.de/Digitale-Bibliothek">Hinweise zur Lizenz und zur Digitalen Bibliothek</ref>
                    </p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>
                              Erstdruck in: Musenalmanach 1775, Göttingen (J. C. Dieterich), 1774.
                           </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblFull>
                    <titleStmt>
                        <title>Sturm und Drang. Dichtungen und theoretische Texte in zwei Bänden. Ausgewählt und mit einem Nachwort versehen von Heinz Nicolai, München: Winkler, 1971</title>
                        <author key="pnd:118571370">Leisewitz, Johann Anton</author>
                    </titleStmt>
                    <extent>1592-</extent>
                    <publicationStmt>
                        <date when="1971"/>
                        <pubPlace>München</pubPlace>
                    </publicationStmt>
                </biblFull>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date notBefore="1752" notAfter="1806"/>
            </creation>
            <textClass>
                <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
                    <term>drama</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="text" xml:id="tg5.3">
                <div type="h3">
                    <head type="h3" xml:id="tg5.3.2">Johann Anton Leisewitz</head>
                    <head type="h2" xml:id="tg5.3.3">Der Besuch um Mitternacht</head>
                    <pb type="start" n="1592" xml:id="tg5.3.5"/>
                    <stage rend="zenoPC" xml:id="tg5.3.8">
                        <hi rend="italic" xml:id="tg5.3.8.1">Der Fürst und Der Kammerherr am Schachbrett.</hi>
                    </stage>
                    <lb xml:id="tg5.3.9"/>
                    <sp>
                        <speaker xml:id="tg5.3.10.part1">DER FÜRST</speaker>
                        <stage>
                            <hi rend="italic" xml:id="tg5.3.10.1.part1">nach einigen Zügen.</hi>
                        </stage>
                        <p xml:id="tg5.3.10.part2"> Schachmatt ... Wahrhaftig es ist Mitternacht, und die Gorgone ist noch nicht da! Weiß sie denn nicht, daß ich morgen mit dem frühesten mustre? ... Eh ich's vergesse, Herr Kammerherr, ziehn Sie mir morgen die Halsbinde etwas fest. Man sieht bei dergleichen Gelegenheiten gerne ein bißchen braun \150\ ein bißchen martialisch aus. Die Gorgone hält doch nie Wort!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker xml:id="tg5.3.11.part1">DER KAMMERHERR.</speaker>
                        <p xml:id="tg5.3.11.part2"> Eure Durchlauchten belieben sich zu erinnern, daß Ihre Gemahlin noch auf ist, und daß sie dorten vorbei muß.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker xml:id="tg5.3.12.part1">DER FÜRST.</speaker>
                        <p xml:id="tg5.3.12.part2"> Sie haben recht. Und ich muß jetzt mit meiner Frau so behutsam umgehen, wie mit einem überlaufenden Gefäße.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker xml:id="tg5.3.13.part1">DER KAMMERHERR.</speaker>
                        <p xml:id="tg5.3.13.part2"> Aber in der Tat, ich begreife nicht, was die gute Dame will. Sie haben ja einmal einen Erbprinzen von ihr: und wenn Sie den auf eine andre Weise hätten bekommen können, so hätten Sie keine Gemahlin genommen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker xml:id="tg5.3.14.part1">DER FÜRST.</speaker>
                        <p xml:id="tg5.3.14.part2"> Ich weiß nicht. Eine Gemahlin ist doch immer eine <pb n="1592" xml:id="tg5.3.14.1.part2"/>
Mätresse mehr. Freilich von einer andern Seite ... <hi rend="italic" xml:id="tg5.3.14.2.part2">Es erscheint ein Geist. Der Fürst fällt in Ohnmacht. Wie er sich nach einer langen Pause erholt, zum Kammerherrn.</hi> Gott! wer ist das?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker xml:id="tg5.3.15.part1">DER GEIST.</speaker>
                        <p xml:id="tg5.3.15.part2"> Hermann, der Cherusker! Siehe, hier klebt das Blut des Varus, und hier das meinige; beides nicht vergossen, daß du der Tyrann von Sklaven, und der Sklave einer Hure seist!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker xml:id="tg5.3.16.part1">DER KAMMERHERR</speaker>
                        <stage>
                            <hi rend="italic" xml:id="tg5.3.16.1.part1">ganz leise.</hi>
                        </stage>
                        <l xml:id="tg5.3.16.part2"> Ein respektwidriger Ausdruck!</l>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker xml:id="tg5.3.17.part1">DER GEIST</speaker>
                        <stage>
                            <hi rend="italic" xml:id="tg5.3.17.1.part1">zum Fürsten.</hi>
                        </stage>
                        <p xml:id="tg5.3.17.part2"> Edelknabe, hast du je die geweihte Last gefühlt, die auf deinen Schultern ruhen sollte? Glaubst du, daß süßer essen und trinken wie andre, sein Leben unter Weibern, verschnittenen und unverschnittenen Halbmännern vertändeln – daß das heiße ein Fürst sein? Und diese Üppigkeit in einem Lande, wo man in keinem Hause lacht, als in deinem! Und doch deucht mir das Jauchzen deines Hofes in deinem verwüsteten Gebiete, wie der Schall einer Trompete in einem Lazarett, daß man das Winseln der Sterbenden und Verstümmelten nicht höre!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker xml:id="tg5.3.18.part1">DER FÜRST.</speaker>
                        <l xml:id="tg5.3.18.part2"> Geist, warum kamst du zu mir?</l>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker xml:id="tg5.3.19.part1">DER GEIST.</speaker>
                        <p xml:id="tg5.3.19.part2"> Um zu reden! – Hier hat noch niemand geredet! Alles, was du je gehört hast, war Widerschall deiner Begierden. Dies verdient es, daß ein Geist sichtbaren Stoff anziehe, und die Sonne noch einmal sehe. – Sie ist das einzige in Deutschland, was ich noch kenne! Aber Jüngling, höre, was ich rede! So gewiß jetzt dein Knie vor einem Geist und der Wahrheit zittert, so gewiß kommt eine Zeit, in der es Hermannen nicht gereuen wird, daß er für Deutschland starb! Verstehst du mich? – Nicht? – Despotismus ist der Vater der Freiheit! – Verstehst du mich jetzt?</p>
                        <lb xml:id="tg5.3.20"/>
                        <stage rend="zenoPC" xml:id="tg5.3.21">
                            <hi rend="italic" xml:id="tg5.3.21.1">Er verschwindet.</hi>
                        </stage>
                        <lb xml:id="tg5.3.22"/>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker xml:id="tg5.3.23.part1">DER FÜRST.</speaker>
                        <l xml:id="tg5.3.23.part2"> Ungarisch Wasser, Herr Kammerherr!</l>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker xml:id="tg5.3.24.part1">DER KAMMERHERR.</speaker>
                        <l xml:id="tg5.3.24.part2"> Ich – ich – habe nichts bei mir.</l>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker xml:id="tg5.3.25.part1">DER FÜRST.</speaker>
                        <l xml:id="tg5.3.25.part2"> Sie sind ein Freigeist, und haben in der Gespensterstunde kein ungarisch Wasser!</l>
                    </sp>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>