<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="tg4" n="/Literatur/M/Holtei, Karl von/Dramen/Die Kalkbrenner">
    <teiHeader xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:a="http://www.textgrid.info/namespace/digibib/authors" xmlns:fn="http://www.w3.org/2005/xpath-functions" n="work:yes">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Die Kalkbrenner</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <idno type="FileCreationTime">Holtei, Karl von: Element 00005 [2012/04/19 at 05:26:10]</idno>
                <availability>
                    <p> Der annotierte Datenbestand der Digitalen Bibliothek inklusive Metadaten sowie
                                   davon einzeln zugängliche Teile sind eine Abwandlung des Datenbestandes von
                                   www.editura.de durch TextGrid und werden unter der Lizenz Creative Commons
                                   Namensnennung 3.0 Deutschland Lizenz (by-Nennung TextGrid, www.editura.de) veröffentlicht. Die
                                   Lizenz bezieht sich nicht auf die der Annotation zu Grunde liegenden
                                   allgemeinfreien Texte (Siehe auch Punkt 2 der Lizenzbestimmungen). </p>
                    <p>
                        <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/de/legalcode">Lizenzvertrag</ref>
                    </p>
                    <p>
                        <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/de/"> Eine vereinfachte
                                   Zusammenfassung des rechtsverbindlichen Lizenzvertrages in
                                   allgemeinverständlicher Sprache </ref>
                    </p>
                    <p>
                        <ref target="http://www.textgrid.de/Digitale-Bibliothek">Hinweise zur Lizenz und zur Digitalen Bibliothek</ref>
                    </p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>
                              Erstdruck in: »Jahrbuch deutscher Bühnenspiele«, 1828. Uraufführung am 12.11.1825, Königstädtisches Theater, Berlin.
                           </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblFull>
                    <titleStmt>
                        <title>Karl von Holtei: Theater. Ausgabe letzter Hand in sechs Bänden, Breslau: Verlag von Eduard Trewendt, 1867.</title>
                        <author key="pnd:118706640">Holtei, Karl von</author>
                    </titleStmt>
                    <extent>133-</extent>
                    <publicationStmt>
                        <date when="1867"/>
                        <pubPlace>Breslau</pubPlace>
                    </publicationStmt>
                </biblFull>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date notBefore="1798" notAfter="1867"/>
            </creation>
            <textClass>
                <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
                    <term>drama</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <div type="front">
                <milestone unit="sigel" n="Holtei-Theater Bd. 3" xml:id="tg4.3.1"/>
                <head type="h3" xml:id="tg4.3.3">Karl von Holtei</head>
                <head type="h2" xml:id="tg4.3.4">Der Kalkbrenner</head>
                <head type="h4" xml:id="tg4.3.5">Liederposse in einem Akt</head>
                <milestone unit="sigel" n="Holtei-Theater Bd. 3" xml:id="tg4.3.6"/>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div subtype="work:no" xml:id="tg5" n="/Literatur/M/Holtei, Karl von/Dramen/Die Kalkbrenner/Vorwort">
                <div>
                    <desc>
                        <title>Vorwort</title>
                    </desc>
                </div>
                <div type="text" xml:id="tg5.2">
                    <div type="h4">
                        <head type="h4" xml:id="tg5.2.1">
                            <pb type="start" n="133" xml:id="tg5.2.1.1"/>
Vorwort.</head>
                        <p xml:id="tg5.2.2">Der Wunsch: den Schauspieler <hi rend="spaced" xml:id="tg5.2.2.1">Friedr. Beckmann</hi> († 1866) mit einer in unserm gemeinsam heimathlichen (d.h. schlesischem) Dialekt gegebenen Rolle dem Berliner Publikum vorzuführen, welches damals schon (1825) dessen jugendliches Talent bemerkte, – und ihn dadurch zu empfehlen, veranlaßte das Entstehen dieser Posse. Beckmann vermochte neben Schmelka, Spitzeder, Angely und Rösicke nur langsam durchzudringen, und es darf diesen vier genannten eben nicht nachgerühmt werden, daß sie sich sehr beeilt hätten, dem Anfänger Platz zu gönnen. Besonders Schmelka sah ihn, obgleich gerade Er den jungen Breslauer nach Berlin gebracht hatte, mit ungünstigen Augen an, sobald er mein Bestreben entdeckte, Jenen durch komische Röllchen und Rollen zu fördern. Als zweitem Liebhaber hätt' er ihm gern alles Gute gegönnt; nur in das eigne Gebiet sollte ihm kein neuer Eindringling kommen. Und da nun Schmelka die Regie der Posse beim Königstädter Theater verwaltete, so mußte ich darauf bedacht sein, ihm auch eine dankbare Rolle zu liefern, damit er mir in den Conferenzen nicht Opposition mache, wenn ich auf öfteren Wiederholungen dieser Kleinigkeit bestände. Es gelang; durch Beckmann und Schmelka (Kotzeluch) wurde der Kalkbrenner ein beliebtes Nachspiel und blieb lange auf dem Repertoir. Doch während die Berliner Freude und Lust daran bezeigten, fiel in Breslau, auf heimischem <pb n="133" xml:id="tg5.2.2.2"/>
Boden, das Kind der Heimath völlig durch, so daß es nur eine mißlungene Aufführung erlebte. Der Darsteller des Lorenz, wie man mir schrieb, soll das schlesische Wesen in gemeiner Plumpheit gesucht haben. Außer in Leipzig, wo es günstig aufgenommen wurde, ist es, meines Wissens, auf keine größere Bühne gedrungen. Kaum bei den wandelnden Truppen Schlesiens bin ich ihm hier und da noch begegnet.</p>
                        <p rend="zenoPLm4n0" xml:id="tg5.2.3">Dagegen hat es in manchem gebildeten Zirkel, wo ich es bei Mangel an sonstigen deutschen Liederscherzen bisweilen vortrug, Vergnügen gemacht; und in Darmstadt z.B. durft' ich, wenn Gottfried Weber an der Gesellschaft Theil nahm, sicher darauf rechnen, daß er seinen »Kalkbrenner« verlangen würde, den zu hören er nicht müde ward.</p>
                        <p rend="zenoPLm4n0" xml:id="tg5.2.4">Bei all' dem hat mich der alberne Schwank während meines Pariser Aufenthaltes in große Verlegenheit gebracht. Meyerbeer war so boshaft gewesen, mich dem dort etablierten großartigen Klaviervirtuosen <hi rend="spaced" xml:id="tg5.2.4.1">Kalkbrenner</hi> mit der Bemerkung vorzustellen, daß ich ein Stück ihm zu Ehren geschrieben, welches seinen Namen führe. Nun verlangte K. es zu lesen, und ich suchte durch alle ersinnlichen Vorwände auszuweichen. Der zunächst liegende, daß ich es mir erst verschreiben wolle, mußte vorhalten bis zu meiner Abreise. Die in der Farce angebrachten Seitenhiebe auf berühmte Virtuosen und urtheilslose Bewunderer derselben, dürften wenig beigetragen haben, mir des Künstlers Wohlwollen zu conservieren.</p>
                        <pb n="134" xml:id="tg5.2.5"/>
                        <lb xml:id="tg5.2.6"/>
                    </div>
                </div>
            </div>
            <div subtype="work:no" xml:id="tg6" n="/Literatur/M/Holtei, Karl von/Dramen/Die Kalkbrenner/Personen">
                <div>
                    <desc>
                        <title>Personen</title>
                    </desc>
                </div>
                <div type="text" xml:id="tg6.2">
                    <div type="Dramatis_Personae">
                        <castList>
                            <head type="h4" xml:id="tg6.2.1">Personen.</head>
                            <castGroup>
                                <castItem rend="zenoPLm0n4" xml:id="tg6.2.2">Kotzeluch, Gastwirth zur goldnen Tonne, Bürgermeister und Musikvereindirector in Süptiz.</castItem>
                                <lb xml:id="tg6.2.3"/>
                                <castItem rend="zenoPLm0n4" xml:id="tg6.2.4">Franz, dessen Sohn, Stud. jur.</castItem>
                                <lb xml:id="tg6.2.5"/>
                                <castItem rend="zenoPLm0n4" xml:id="tg6.2.6">Louise, Kotzeluch's Mündel.</castItem>
                                <lb xml:id="tg6.2.7"/>
                                <castItem rend="zenoPLm0n4" xml:id="tg6.2.8">Fritz, Kellner, ein Berliner.</castItem>
                                <lb xml:id="tg6.2.9"/>
                                <castItem rend="zenoPLm0n4" xml:id="tg6.2.10">Lorenz Kegel, ein Breslauer.</castItem>
                                <lb xml:id="tg6.2.11"/>
                                <castItem rend="zenoPLm0n4" xml:id="tg6.2.12">Ein Briefträger.</castItem>
                                <lb xml:id="tg6.2.13"/>
                                <castItem rend="zenoPLm0n4" xml:id="tg6.2.14">Eine Magd.</castItem>
                                <lb xml:id="tg6.2.15"/>
                            </castGroup>
                        </castList>
                    </div>
                </div>
            </div>
            <div subtype="work:no" xml:id="tg7" n="/Literatur/M/Holtei, Karl von/Dramen/Die Kalkbrenner/1. Auftritt">
                <div>
                    <desc>
                        <title>1. Auftritt</title>
                    </desc>
                </div>
                <div type="text" xml:id="tg7.2">
                    <div type="h4">
                        <head type="h4" xml:id="tg7.2.1">Erster Auftritt.</head>
                        <stage rend="zenoPC" xml:id="tg7.2.4">
                            <hi rend="italic" xml:id="tg7.2.4.1">Kotzeluch. Franz. Louise.</hi>
                        </stage>
                        <lb xml:id="tg7.2.5"/>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg7.2.6.part1">FRANZ.</speaker>
                            <l xml:id="tg7.2.6.part2"> LOUISE.</l>
                            <lb xml:id="tg7.2.7"/>
                            <stage rend="zenoPC" xml:id="tg7.2.8">
                                <hi rend="italic" xml:id="tg7.2.8.1">Mel.: Hier sitz' ich auf Rasen etc.</hi>
                            </stage>
                            <lb xml:id="tg7.2.9"/>
                            <lg>
                                <l rend="zenoPLm8n8" xml:id="tg7.2.10">Uns trennet kein Schicksal, uns trennet kein Schmerz,</l>
                                <l rend="zenoPLm8n8" xml:id="tg7.2.11">Uns trennet kein Schmerz;</l>
                                <l rend="zenoPLm8n8" xml:id="tg7.2.12">Wir halten zusammen,</l>
                                <l rend="zenoPLm8n8" xml:id="tg7.2.13">In Fluthen und Flammen,</l>
                                <l rend="zenoPLm8n8" xml:id="tg7.2.14">In Freuden und Leiden bewährt sich das Herz.</l>
                            </lg>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg7.2.15">KOTZELUCH.</speaker>
                            <lg>
                                <l rend="zenoPLm8n8" xml:id="tg7.2.16">Ich will dich schon trennen, rebellische Brut,</l>
                                <l rend="zenoPLm8n8" xml:id="tg7.2.17">Rebellische Brut!</l>
                                <l rend="zenoPLm8n8" xml:id="tg7.2.18">Dich schick' ich zurücke,</l>
                                <l rend="zenoPLm8n8" xml:id="tg7.2.19">Ihr brech' ich das Genicke,</l>
                                <l rend="zenoPLm8n8" xml:id="tg7.2.20">Wenn sie nicht, was ich ihr geboten hab', thut.</l>
                                <pb n="135" xml:id="tg7.2.21"/>
                            </lg>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg7.2.22.part1">FRANZ.</speaker>
                            <p xml:id="tg7.2.22.part2"> Hören Sie, lieber Vater, wir haben, wie Sie wissen, jetzt gerade die langen Ferien, da kehrt der Bursch nicht so leicht zurück. Ich bleib' in Süptitz, bis der letzte Tag da ist. Muß den Winter noch lange genug im Kollegium sitzen und schwitzen.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg7.2.23.part1">KOTZELUCH.</speaker>
                            <l xml:id="tg7.2.23.part2"> Aber ich befehle Dir –</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg7.2.24.part1">FRANZ.</speaker>
                            <p xml:id="tg7.2.24.part2"> Piano, mein Vater! Der Bursch steht unter Niemand's Befehlen, als unter denen seines Senates. Bei dem müssen Sie Ihre Klage anbringen, wenn Sie an mich wollen. Uebrigens gebührt Ihnen, weil Sie mein Vater sind, der Rang jeder andern Civilbehörde und meine Karte ist jederzeit zu Ihren Diensten.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg7.2.25.part1">KOTZELUCH</speaker>
                            <stage>
                                <hi rend="italic" xml:id="tg7.2.25.1.part1">hitzig.</hi>
                            </stage>
                            <p xml:id="tg7.2.25.part2"> Bursch! Bürschchen! Du nicht unter meinen Befehlen? Du? Sag' das noch ein Mal, und ich will Dir zeigen, daß meine Hände nicht blos zum Orgel- und Klavierspielen auf der Welt sind.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg7.2.26.part1">FRANZ.</speaker>
                            <p xml:id="tg7.2.26.part2"> Ihr Glück, daß zwei Stunden von der Universität kein Komment gilt, sonst wüßt' ich – aber freilich, von Eltern und Mädchen zieht kein Tusch.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg7.2.27.part1">KOTZELUCH.</speaker>
                            <l xml:id="tg7.2.27.part2"> Was der Kerl für eine Sprache spricht? »Tusch – Komment – zieht?« Ist das deutsch oder griechisch?</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg7.2.28.part1">LOUISE.</speaker>
                            <l xml:id="tg7.2.28.part2"> Es ist burschikos.</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg7.2.29.part1">KOTZELUCH.</speaker>
                            <l xml:id="tg7.2.29.part2"> Das ist ja eine neue Sprache. Welches Volk redet die? Auf welcher Insel wohnen die Burschikosen?</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg7.2.30.part1">LOUISE.</speaker>
                            <l xml:id="tg7.2.30.part2"> Auf der Insel der Freiheit!</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg7.2.31.part1">KOTZELUCH.</speaker>
                            <p xml:id="tg7.2.31.part2"> Nun hör' Einer das Mädel! Hat er Dich <pb n="136" xml:id="tg7.2.31.1.part2"/>
auch schon beschwindelt? Ich glaube, sie würde am liebsten selbst ein Bruder Studio?</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg7.2.32.part1">LOUISE.</speaker>
                            <p xml:id="tg7.2.32.part2"> Warum nicht? Von Herzen gern. Ich wollte mit Franz in die Auditorien geh'n und die Herren Professoren, wenn sie nicht gar zu alt und sauertöpfisch wären, würden mein <hi rend="italic" xml:id="tg7.2.32.1.part2">vis-à-vis</hi> eben so angenehm finden, als das der jungen Schnurrbärte. Meinen Sie etwa, das Studentenleben wäre mir fremd? Sie irren, Herr Vormund; Sie sind auf höllischen Holzwegen. Zum Exempel:</p>
                            <lb xml:id="tg7.2.33"/>
                            <stage rend="zenoPC" xml:id="tg7.2.34">
                                <hi rend="italic" xml:id="tg7.2.34.1">Mel.: Voll Zärtlichkeit will ich der Dirne sagen etc.</hi>
                            </stage>
                            <lb xml:id="tg7.2.35"/>
                            <lg>
                                <l rend="zenoPLm8n8" xml:id="tg7.2.36">Kaum ist die Sonne lächelnd aufgegangen,</l>
                                <l rend="zenoPLm8n8" xml:id="tg7.2.37">Sieht's mich zur Arbeit hin,</l>
                                <l rend="zenoPLm8n8" xml:id="tg7.2.38">Und ich erfaß' mit sehnendem Verlangen</l>
                                <l rend="zenoPLm8n8" xml:id="tg7.2.39">Der Wissenschaften hohen Sinn.</l>
                                <l rend="zenoPLm8n8" xml:id="tg7.2.40">Ein Mann wie ich horcht die gelehrten Männer aus,</l>
                                <l rend="zenoPLm8n8" xml:id="tg7.2.41">Ein Mann wie ich geht täglich klüger aus dem Haus;</l>
                                <l rend="zenoPLm8n8" xml:id="tg7.2.42">Als Bursche nehm' ich ohne viel zu fragen,</l>
                                <l rend="zenoPLm8n8" xml:id="tg7.2.43">Die Weisheit mit nach Haus.</l>
                            </lg>
                            <lb xml:id="tg7.2.44"/>
                            <lg>
                                <l rend="zenoPLm8n8" xml:id="tg7.2.45">Mein Kniff ist gut, ich speise beim Philister,</l>
                                <l rend="zenoPLm8n8" xml:id="tg7.2.46">Er liebt den Bruder Studio;</l>
                                <l rend="zenoPLm8n8" xml:id="tg7.2.47">Und sing' ich Ein's, wahrhaftig doppelt ißt er,</l>
                                <l rend="zenoPLm8n8" xml:id="tg7.2.48">Und ißt und trinkt sich jung und froh.</l>
                                <l rend="zenoPLm8n8" xml:id="tg7.2.49">Ein Mann wie ich geht stets willkommen ein und aus,</l>
                                <l rend="zenoPLm8n8" xml:id="tg7.2.50">Ein Mann wie ich nimmt manche Gurke sich heraus;</l>
                                <l rend="zenoPLm8n8" xml:id="tg7.2.51">Als Bursche trink' ich ohne viel zu fragen,</l>
                                <l rend="zenoPLm8n8" xml:id="tg7.2.52">Den besten Wein ihm aus.</l>
                            </lg>
                            <lb xml:id="tg7.2.53"/>
                            <lg>
                                <l rend="zenoPLm8n8" xml:id="tg7.2.54">Vom Essen geht's, in ungezähmten Sprüngen,</l>
                                <l rend="zenoPLm8n8" xml:id="tg7.2.55">Im Arm das blinkende Rapier,</l>
                                <l rend="zenoPLm8n8" xml:id="tg7.2.56">Zum schönen, wilden Liebesspiel der Klingen,</l>
                                <l rend="zenoPLm8n8" xml:id="tg7.2.57">Gott's Blitz, da schlagen Burschen wir.</l>
                                <l rend="zenoPLm8n8" xml:id="tg7.2.58">
                                    <pb n="137" xml:id="tg7.2.58.1"/>
Ein Mann wie ich nimmt manche Freiheit sich heraus,</l>
                                <l rend="zenoPLm8n8" xml:id="tg7.2.59">Ein Mann wie ich wischt manche Quart und Prime aus;</l>
                                <l rend="zenoPLm8n8" xml:id="tg7.2.60">Als Bursche trag' ich ohne viel zu fragen,</l>
                                <l rend="zenoPLm8n8" xml:id="tg7.2.61">Selbst eine Schmarre mit nach Haus.</l>
                            </lg>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg7.2.62.part1">KOTZELUCH.</speaker>
                            <p xml:id="tg7.2.62.part2"> Mir sollst Du keine Schmarre schlagen und meinen Wein sollst Du nicht austrinken, dafür steh' ich Dir.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg7.2.63.part1">FRANZ.</speaker>
                            <p xml:id="tg7.2.63.part2"> Weil Sie keinen auf den Tisch geben. Stoßen Sie nur einmal eine anständige Condition; setzen Sie mich nur einmal auf einen Korb guten Rheinwein; Sie werden die aschgraue Möglichkeit sehen.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg7.2.64.part1">KOTZELUCH.</speaker>
                            <p xml:id="tg7.2.64.part2"> Jetzt soll ich ihn auf einen Korb setzen! Sei froh, daß Du immer einen Stuhl hast; wenn ich Dich an meinem Tische sitzen lasse; wenn ich Dich nicht zum Hause hinaus jage! Es gehen curiose Gerüchte von Dir hier in Süptitz. Die Wäscherin ist die Frau vom Amtsboten. Der Mann hat ihr das letzte Verzeichniß der fertigen Wäsche weggenommen, – da steh'st Du auch notiert, und danke Gott, leichtsinniger Bube, daß der Bürgermeister Dein Vater ist, sonst wär' es vielleicht um Deine Gurgel und alle die tollen Lieder, die Du mit selbiger anstimmst, geschehen.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg7.2.65.part1">FRANZ.</speaker>
                            <l xml:id="tg7.2.65.part2"> Louise, verstehst Du den Vater?</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg7.2.66.part1">LOUISE.</speaker>
                            <p xml:id="tg7.2.66.part2"> Wenn ich anders die Fährte errathe, auf welcher sein inquisitorischer Geist umherspürt, so hat die mangelhafte Orthographie der Frau Amtsbotin Alles zu vertreten. Eines Deiner Tücher, mein lieber Franz, ein <hi rend="spaced" xml:id="tg7.2.66.1.part2">blutig-rothes</hi> noch dazu, ist auf dem Wäschezettel nach Stand und Würde als ein <hi rend="spaced" xml:id="tg7.2.66.2.part2">buntes</hi> aufgeführt. Die <pb n="138" xml:id="tg7.2.66.3.part2"/>
Wäscherin aber, die wahrscheinlich nicht weit von der sächsischen Grenze herstammt, hat das harte T in ein weiches D verwandelt und so lasen seine Gestrengen durch den Amtsboten stutzig gemacht: ein <hi rend="spaced" xml:id="tg7.2.66.4.part2">Bundes</hi>
                                <hi rend="spaced" xml:id="tg7.2.66.5.part2">tuch,</hi> anstatt: ein <hi rend="spaced" xml:id="tg7.2.66.6.part2">buntes,</hi> was denn freilich bei gegenwärtigen Zeitläuften und dermaliger Farbe des Tuches ein bitterböser Umstand ist.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg7.2.67.part1">KOTZELUCH.</speaker>
                            <l xml:id="tg7.2.67.part2"> Wie sie das wendet und dreht, die kleine Hexe.</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg7.2.68.part1">FRANZ</speaker>
                            <stage>
                                <hi rend="italic" xml:id="tg7.2.68.1.part1">lachend.</hi>
                            </stage>
                            <l xml:id="tg7.2.68.part2"> Sie ist <hi rend="italic" xml:id="tg7.2.68.2.part2">advocatus diaboli.</hi>
                            </l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg7.2.69.part1">LOUISE.</speaker>
                            <l xml:id="tg7.2.69.part2"> Was heißt das?</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg7.2.70.part1">KOTZELUCH.</speaker>
                            <p xml:id="tg7.2.70.part2"> Das heißt: Du bist ein Vertheidiger aller schlechten Sachen; Du bist ein Advokat, der den Teufel im Leibe hat. Aber all' Eure Schwänke und Ränke sollen Euch nichts helfen. Ihr kriegt Euch nicht. <hi rend="spaced" xml:id="tg7.2.70.1.part2">Du</hi> nimmst den Dir von Deiner alten verstorbenen Pflegemutter bestimmten Mann! – <hi rend="spaced" xml:id="tg7.2.70.2.part2">Du</hi> gehst auf die hohe Schule zurück! – Punktum.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg7.2.71.part1">LOUISE.</speaker>
                            <l xml:id="tg7.2.71.part2"> Wenn nur der mir Bestimmte schon da wäre, daß man ihn eines prüfenden Blickes würdigen könnte?</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg7.2.72.part1">KOTZELUCH.</speaker>
                            <p xml:id="tg7.2.72.part2"> Er wird kommen, ehe Du Dich seiner versieh'st; wie die heulende Windsbraut wird er da sein. In allen Blättern hab' ich bekannt gemacht:<hi rend="italic" xml:id="tg7.2.72.1.part2"> Sucht ein altes Zeitungsblatt hervor.</hi> »Nachdem die Wittfrau Anna Rosina Kegel allhier Todes verblichen ist und ihren seit funfzehn Jahren verschollenen Sohn Lorenz zum Erben ihres hinterlassenen Vermögens unter der Bedingung eingesetzt hat, daß er ihrer geliebten Pflegetochter Louise Linse seine Hand <pb n="139" xml:id="tg7.2.72.2.part2"/>
reiche, so wird genannter Lorenz hierdurch aufgefordert, sich binnen hier und sechs Monaten vor dem hiesigen Gericht zu melden, zu beweisen, daß er <hi rend="spaced" xml:id="tg7.2.72.3.part2">er</hi> sei, und nach gehöriger –«</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg7.2.73.part1">LOUISE</speaker>
                            <stage>
                                <hi rend="italic" xml:id="tg7.2.73.1.part1">ihn unterbrechend.</hi>
                            </stage>
                            <p xml:id="tg7.2.73.part2"> Halten Sie ein! Mich überfällt der Gedanke, daß er wirklich eintreffen und mich erben könne, mit Riesengewalt.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg7.2.74.part1">KOTZELUCH.</speaker>
                            <l xml:id="tg7.2.74.part2"> Siehst Du? Recht muß Recht bleiben.</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg7.2.75.part1">FRANZ.</speaker>
                            <p xml:id="tg7.2.75.part2"> Aber es hätte doch in Ihrer Gewalt gestanden, die Sache zu mildern. Möchte jener Kegel, – den meine Kugel nicht verfehlen wird! – Louisens Geld nehmen, <hi rend="spaced" xml:id="tg7.2.75.1.part2">sie</hi> selbst sollten Sie dem verlornen Sohne doch nicht an den Hals werfen, um so weniger, als Ihr eigner Sohn sie liebt.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg7.2.76.part1">KOTZELUCH.</speaker>
                            <p xml:id="tg7.2.76.part2"> Ei! Erwartest Du solche Gefälligkeiten von mir? Welche hast Du mir denn erwiesen? – Erst bitt' ich ihn, er soll Schulmeister und Kantor in Süptiz, und auf diese Weise Stab und Stütze seines musikliebenden Vaters werden? Gott behüte! Er studiert, legt sich auf die Juristerei und musicirt mit den Akten. Aber ein Instrument will er doch lernen. Nun geh' ich ihn an, um Orgel und Klavier; – vergebens! Er hat keinen Sinn dafür, daß ein Klavier das erste Instrument der Welt ist. Ich will nicht einmal in Anschlag bringen, daß man auf diesem Universal-Ding Alles spielen und ein ganzes Orchester entbehren kann; das ist nicht Jedermanns Sache. Nur von <hi rend="spaced" xml:id="tg7.2.76.1.part2">Concerten</hi> auf dem Fortepiano will ich reden. Wie die Finger auf und nieder wallen, flüstern, toben, klimpern, donnern, schmeicheln, wüthen, schmollen, rollen, <pb n="140" xml:id="tg7.2.76.2.part2"/>
grollen, hüpfen, schlüpfen, necken, sich recken, schillern und trillern; wie solch ein Concert gar kein Ende nimmt, sich immer wieder aus sich selbst gebiert, ... das verschmäht er zu lernen, und lernt, – man sollt's nicht glauben! und lernt das Violoncello! <hi rend="italic" xml:id="tg7.2.76.3.part2">Verächtlich.</hi> solch ein kleines, jämmerliches, zwischen die Kniee gepreßtes, knurriges Möbel; ein quitschendes Mittelding zwischen Contrabaß und Geige; ein musikalisches Amphibium! – Auf vier Saiten, was willst Du denn da herausbringen? 'S ist nur lächerlich und auch <hi rend="italic" xml:id="tg7.2.76.4.part2">ridicule.</hi> Also wie Du mir, so ich Dir; kein Klavier, keine Louise. Jetzt packt' Euch, geht mir aus den Augen!</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg7.2.77.part1">FRANZ.</speaker>
                            <l xml:id="tg7.2.77.part2"> Wir gehorchen! Aber Hand in Hand!</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg7.2.78.part1">LOUISE.</speaker>
                            <l xml:id="tg7.2.78.part2"> Hand in Hand!</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg7.2.79">FRANZ.</speaker>
                            <lb xml:id="tg7.2.80"/>
                            <stage rend="zenoPC" xml:id="tg7.2.81">
                                <hi rend="italic" xml:id="tg7.2.81.1">Mel.: Hoch vom Olymp herab kam uns etc.</hi>
                            </stage>
                            <lb xml:id="tg7.2.82"/>
                            <lg>
                                <l rend="zenoPLm8n8" xml:id="tg7.2.83">Ich schwöre, reich an Liebe für Louisen,</l>
                                <l rend="zenoPLm8n8" xml:id="tg7.2.84">Nur <hi rend="spaced" xml:id="tg7.2.84.1">ihr</hi> mein ganzes Herz zu weihn;</l>
                                <l rend="zenoPLm8n8" xml:id="tg7.2.85">Die Treu' zu halten, die ich stets bewiesen,</l>
                                <l rend="zenoPLm8n8" xml:id="tg7.2.86">Und keiner Andern gut zu sein!</l>
                                <l rend="zenoPLm8n8" xml:id="tg7.2.87">Ja, feierlich schalle der heilige Schwur</l>
                                <l rend="zenoPLm8n8" xml:id="tg7.2.88">Ewiger Liebe durch Küche und Flur!</l>
                            </lg>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg7.2.89.part1">LOUISE.</speaker>
                            <lg>
                                <l xml:id="tg7.2.89.part2"> FRANZ.</l>
                                <l rend="zenoPLm8n8" xml:id="tg7.2.90">Ja, feierlich schalle der heilige Schwur</l>
                                <l rend="zenoPLm8n8" xml:id="tg7.2.91">Ewiger Liebe durch Küche und Flur.</l>
                            </lg>
                            <lb xml:id="tg7.2.92"/>
                            <stage rend="zenoPC" xml:id="tg7.2.93">
                                <hi rend="italic" xml:id="tg7.2.93.1">Beide ab.</hi>
                            </stage>
                            <lb xml:id="tg7.2.94"/>
                        </sp>
                    </div>
                </div>
            </div>
            <div subtype="work:no" xml:id="tg8" n="/Literatur/M/Holtei, Karl von/Dramen/Die Kalkbrenner/2. Auftritt">
                <div>
                    <desc>
                        <title>2. Auftritt</title>
                    </desc>
                </div>
                <div type="text" xml:id="tg8.2">
                    <div type="h4">
                        <head type="h4" xml:id="tg8.2.1">
                            <pb n="141" xml:id="tg8.2.1.1"/>
Zweiter Auftritt.</head>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg8.2.2.part1">KOTZELUCH</speaker>
                            <stage>
                                <hi rend="italic" xml:id="tg8.2.2.1.part1">allein.</hi>
                            </stage>
                            <p xml:id="tg8.2.2.part2"> Albernes junges Volk! – Sie lieben sich, aber höchst unmusikalisch. Ihr ganzes Dasein ist eine Dissonanz, und die Auflösung läßt sich nicht anders bewerkstelligen, als wenn man sie trennt. Auseinander, ihr Quinten! – höchstens könnte man sie Octaven nennen! <hi rend="italic" xml:id="tg8.2.2.2.part2">Am Fenster.</hi> Was seh' ich? der Briefbote schwebt über den Platzt? – er neigt sich hierher; er kommt zu mir! Gewiß Nachrichten von großen musikalischen Ereignissen in der Berliner Welt: entweder haben sie ein neues Ballet gegeben; oder meine Cantate aufgeführt, zum Besten irgend einer Anstalt für ungeborne Kinder; oder es ist ein Concert zu erwarten!? O, wie freu' ich mich auf den Brief! Es geht nichts über Briefe! – Briefe! – Briefe!</p>
                            <lb xml:id="tg8.2.3"/>
                            <stage rend="zenoPC" xml:id="tg8.2.4">
                                <hi rend="italic" xml:id="tg8.2.4.1">Mel.: In diesen heil'gen Hallen etc.</hi>
                            </stage>
                            <lb xml:id="tg8.2.5"/>
                            <lg>
                                <l rend="zenoPLm8n8" xml:id="tg8.2.6">Es dient zu meinem Spaße</l>
                                <l rend="zenoPLm8n8" xml:id="tg8.2.7">Und ist mir herzlich lieb,</l>
                                <l rend="zenoPLm8n8" xml:id="tg8.2.8">Rennt über unsre Straße</l>
                                <l rend="zenoPLm8n8" xml:id="tg8.2.9">Der Bote wie ein Dieb.</l>
                                <l rend="zenoPLm8n8" xml:id="tg8.2.10">Er biegt zur Hausthür schnell herein, –</l>
                                <l rend="zenoPLm8n8" xml:id="tg8.2.11">Von wem mag wohl das Schreiben sein?</l>
                                <l rend="zenoPLm8n8" xml:id="tg8.2.12">Man bricht es auf und liest geschwind,</l>
                                <l rend="zenoPLm8n8" xml:id="tg8.2.13">Ist seelensfroh, wenn's zweie sind,</l>
                                <l rend="zenoPLm8n8" xml:id="tg8.2.14">Und fühlt sich doppelt contentiert,</l>
                                <l rend="zenoPLm8n8" xml:id="tg8.2.15">Sind sie recht lang, – und auch frankiert.</l>
                            </lg>
                            <lb xml:id="tg8.2.16"/>
                        </sp>
                    </div>
                </div>
            </div>
            <div subtype="work:no" xml:id="tg9" n="/Literatur/M/Holtei, Karl von/Dramen/Die Kalkbrenner/3. Auftritt">
                <div>
                    <desc>
                        <title>3. Auftritt</title>
                    </desc>
                </div>
                <div type="text" xml:id="tg9.2">
                    <div type="h4">
                        <head type="h4" xml:id="tg9.2.1">
                            <pb n="142" xml:id="tg9.2.1.1"/>
Dritter Auftritt.</head>
                        <stage rend="zenoPC" xml:id="tg9.2.4">
                            <hi rend="italic" xml:id="tg9.2.4.1">Der Briefträger. Kotzeluch.</hi>
                        </stage>
                        <lb xml:id="tg9.2.5"/>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg9.2.6.part1">KOTZELUCH.</speaker>
                            <l xml:id="tg9.2.6.part2"> Ist was an mir?</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg9.2.7.part1">BRIEFTRÄGER.</speaker>
                            <l xml:id="tg9.2.7.part2"> Ne, an Ihnen ist diesmal nichts nich'! Aber da ist ein Brief für Mamsell Linse.</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg9.2.8.part1">KOTZELUCH.</speaker>
                            <p xml:id="tg9.2.8.part2"> Her damit! Das Mädel soll keine Briefe lesen, eh' ich sie nicht angelesen habe. Ich will nicht nur ihr <hi rend="spaced" xml:id="tg9.2.8.1.part2">Vormund,</hi> sondern auch ihr Vor-<hi rend="spaced" xml:id="tg9.2.8.2.part2">Ohr</hi> und Vor-<hi rend="spaced" xml:id="tg9.2.8.3.part2">Auge</hi> sein.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg9.2.9.part1">BRIEFTRÄGER.</speaker>
                            <l xml:id="tg9.2.9.part2"> Zwölf Groschen sechs Pfennig!</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg9.2.10.part1">KOTZELUCH.</speaker>
                            <l xml:id="tg9.2.10.part2"> Das ist ja furchtbar theuer.</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg9.2.11.part1">BRIEFTRÄGER.</speaker>
                            <l xml:id="tg9.2.11.part2"> Dickes Papier! – Hier ist auch die letzte Zeitung.</l>
                            <lb xml:id="tg9.2.12"/>
                            <stage rend="zenoPC" xml:id="tg9.2.13">
                                <hi rend="italic" xml:id="tg9.2.13.1">Ab.</hi>
                            </stage>
                            <lb xml:id="tg9.2.14"/>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg9.2.15.part1">KOTZELUCH</speaker>
                            <stage>
                                <hi rend="italic" xml:id="tg9.2.15.1.part1">allein.</hi>
                            </stage>
                            <p xml:id="tg9.2.15.part2"> Na, nu wollen wir doch sehen – <hi rend="italic" xml:id="tg9.2.15.2.part2">Öffnet den Brief.</hi> »Meine liebe Jungfer Braut! (Aha, endlich.) Ich bin recht gesund; es soll mich freuen, wenn Sie auch gesund sind. Ich bin Ihr Vetter, wo meine Mutter seelige befohlen hat, daß Sie ihn heirathen sollen, weil Sie sonst von der ganzen Erbschaft nichts kriegen. Da denk' ich wohl, daß Sie mich nehmen werden, denn ich bin 28 Jahr alt, sonst bin ich ein Handlanger, der um's Tagelohn arbeiten thut. Deswegen war mir's sehr lieb, wie in den Zeitungen stand, daß meine Mutter tod wäre. Grüßen Sie mir den Herrn Vormund sehr viele mal. Ich danke ihm für seine An-Onkse in die Zeitungen, denn ich bin ein Handlanger, der um's Tagelohn arbeiten thut, und grüße ihn sehr viele mal. Ich grüße Sie viele mal, liebe Lowisel, Sie sind ja meine Pflegeschwester, und <pb n="143" xml:id="tg9.2.15.3.part2"/>
wenn Sie mich heirathen, werde ich ihr Mann sein. Ich grüße Sie alle und auch meine Mutter, der ich stets verbleibe als dero Freund, Lorenz Kegel, Handlanger in Breslau; wohnhaftig in Breslau vor dem Ziegelthore, auf dem Wege nach Grüneiche in den Hundshäusern, die Nummer weiß ich nicht, es steht aber ein Nußbaum vor der Thüre. Bostskript: da ich mir eben besinnen thu', daß meine Mutter tod ist, so lasse ich sie nicht grüßen. Noch Eins: meine Adresse hätten Sie nicht gebraucht, denn ich komme ja selber bei Sie. Diesen Brief habe ich nicht geschrieben, denn ich habe mir die rechte Hand ein Bissel verbrannt. Ich kann auch überhaupt nicht schreiben, denn weil ich es nicht gelernt habe, denn weil ich frühzeitig unter dem Militair-Wesen kam. Diesen Brief schreibt die Lehnel von Knaut's drummen, die ist meine gute Freundin und grüßt Ihnen schöne. Ich grüße Sie vielmals. Meinen Namen hab' ich allein geschrieben. Bostskript: Lorenz Kegel!«</p>
                            <p xml:id="tg9.2.16">– – Daß dich das Wetter: das ist ein Brief. Den will ich für's Erste doch für mich behalten, denn wenn Louise ihn sieht, faßt sie schon im Voraus eine ungünstige Meinung gegen Vetter Lorenz. Nun die Zeitungen! <hi rend="italic" xml:id="tg9.2.16.1">Fliegt sie schnell durch.</hi> Osmanisches Reich, – Hydrioten – Pascha – Dauphin – Lord Mayor – König Jagd gehalten, – linke Seite, – die Kammern haben – (hol' euch der Teufel!) – Wissenschaftliche und Kunst-Nachrichten, – ha, seh' ich Recht? Kalkbrenner, – aus London, Concert in Berlin! – und ich kann nicht hin! Ich darf den Jungen nicht allein mit Louisen im Hause lassen; <pb n="144" xml:id="tg9.2.16.2"/>
ich muß den Lümmel erwarten, den Kegel! Unterdessen rückt der festliche Tag heran, die Stunde schlägt, der Saal wird immer voller, – immer voller, immer voller! Es wogt und drängt und harrt, – er kommt an; man reckt die Köpfe, ihn zu sehen; die Instrumente werden gestimmt; die Ouvertüre geht an. O wie lang! Schließt doch! schließt doch! Er steht ja schon gerüstet! Noch ein Schluß! Und noch ein Accord; noch ein Mal: da hat der Componist noch ein Stückchen Papier leer gehabt; drum, drum, schrum, schrum. Endlich! Nun setzt er sich hin: vielilerile vilerilerie! – Ha! Kalkbrenner spielt in Berlin – und ich bin nichts, als ein gefesselt Weib!</p>
                            <lb xml:id="tg9.2.17"/>
                            <stage rend="zenoPC" xml:id="tg9.2.18">
                                <hi rend="italic" xml:id="tg9.2.18.1">Mel.: Chinoise des Seiltänzers Foureaux.</hi>
                            </stage>
                            <lb xml:id="tg9.2.19"/>
                            <lg>
                                <l rend="zenoPLm4n4" xml:id="tg9.2.20">Ach, ich wollt', ich wär' in Berlin,</l>
                                <l rend="zenoPLm4n4" xml:id="tg9.2.21">Wo der Kalkbrenner Alles entzückt und beglückt,</l>
                                <l rend="zenoPLm4n4" xml:id="tg9.2.22">Könnt' ich hin zu dem Saale nur ziehn,</l>
                                <l rend="zenoPLm4n4" xml:id="tg9.2.23">Den der weibliche Blumenflor schmückt.</l>
                                <l rend="zenoPLm4n4" xml:id="tg9.2.24">Nein, kein Opfer wär' mir zu groß und zu schwer,</l>
                                <l rend="zenoPLm4n4" xml:id="tg9.2.25">Einen Thaler Entree gäb' ich wonnevoll her,</l>
                                <l rend="zenoPLm4n4" xml:id="tg9.2.26">Könnt' ich hin zu dem Saale nur ziehn;</l>
                                <l rend="zenoPLm4n4" xml:id="tg9.2.27">Ach, ich wollt', ich wär' in Berlin, in Berlin,</l>
                                <l rend="zenoPLm4n4" xml:id="tg9.2.28">Könnt' ich hin zu dem Saale nur ziehn,</l>
                                <l rend="zenoPLm4n4" xml:id="tg9.2.29">Ach, ich wollt', ich wär' in Berlin!</l>
                            </lg>
                            <lb xml:id="tg9.2.30"/>
                            <lg>
                                <l rend="zenoPLm4n4" xml:id="tg9.2.31">Ach, ich wollt', ich wär' in Berlin!</l>
                                <l rend="zenoPLm4n4" xml:id="tg9.2.32">Glücklicher wär' ich ja heute als Herzog und Prinz,</l>
                                <l rend="zenoPLm4n4" xml:id="tg9.2.33">Wären Flügel mir Aermsten verliehn!</l>
                                <l rend="zenoPLm4n4" xml:id="tg9.2.34">Hol' der Teufel die dumme Provinz!</l>
                                <l rend="zenoPLm4n4" xml:id="tg9.2.35">In der Hauptstadt allein ist das Leben 'was werth,</l>
                                <l rend="zenoPLm4n4" xml:id="tg9.2.36">Denn es jagt ein Concert dort das andre Concert;</l>
                                <l rend="zenoPLm4n4" xml:id="tg9.2.37">Könnt' ich hin etc.</l>
                            </lg>
                            <lb xml:id="tg9.2.38"/>
                            <stage rend="zenoPC" xml:id="tg9.2.39">
                                <hi rend="italic" xml:id="tg9.2.39.1">Ab zur Seite.</hi>
                            </stage>
                            <lb xml:id="tg9.2.40"/>
                        </sp>
                    </div>
                </div>
            </div>
            <div subtype="work:no" xml:id="tg10" n="/Literatur/M/Holtei, Karl von/Dramen/Die Kalkbrenner/4. Auftritt">
                <div>
                    <desc>
                        <title>4. Auftritt</title>
                    </desc>
                </div>
                <div type="text" xml:id="tg10.2">
                    <div type="h4">
                        <head type="h4" xml:id="tg10.2.1">
                            <pb n="145" xml:id="tg10.2.1.1"/>
Vierter Auftritt.</head>
                        <stage rend="zenoPC" xml:id="tg10.2.4">
                            <hi rend="italic" xml:id="tg10.2.4.1">Lorenz Kegel tritt ein, durch die Mitte, einen Ranzen auf dem Rücken.</hi>
                        </stage>
                        <lb xml:id="tg10.2.5"/>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg10.2.6.part1">LORENZ.</speaker>
                            <p xml:id="tg10.2.6.part2"> Is das a Gasthaus? Man sitt keenen Wirth und nischte nich? – Malkehr?? – 's wird doch ärnd Eener derheeme sein? – Malkehr, ich will annen Schnaps! Oder 's kümmt Keener nich. Se wer'n wul wu andersch sein!? <hi rend="italic" xml:id="tg10.2.6.1.part2">Gähnend.</hi> Ich bin ucksig müde.</p>
                            <lb xml:id="tg10.2.7"/>
                            <stage rend="zenoPC" xml:id="tg10.2.8">
                                <hi rend="italic" xml:id="tg10.2.8.1">Mel.: Hitze, Hitze, große Hitze etc., von Fink.</hi>
                            </stage>
                            <lb xml:id="tg10.2.9"/>
                            <lg>
                                <l rend="zenoPLm8n8" xml:id="tg10.2.10">In der allergrößten Hitze</l>
                                <l rend="zenoPLm8n8" xml:id="tg10.2.11">Kumm' ich sieben Meilen her!</l>
                                <l rend="zenoPLm8n8" xml:id="tg10.2.12">Meine Schuhe sein nischt nütze</l>
                                <l rend="zenoPLm8n8" xml:id="tg10.2.13">Und mein Ranzen drückt su schwer.</l>
                                <l rend="zenoPLm8n8" xml:id="tg10.2.14">Die verflischte Pustkarrethe</l>
                                <l rend="zenoPLm8n8" xml:id="tg10.2.15">Fuhr su flink bei mir vurbei, didl dum!</l>
                                <l rend="zenoPLm8n8" xml:id="tg10.2.16">Oder ich, wie tumb im Heete,</l>
                                <l rend="zenoPLm8n8" xml:id="tg10.2.17">Immer duslich hingerdrei.</l>
                                <l rend="zenoPLm8n8" xml:id="tg10.2.18">Didl dum, didl dum, dum,</l>
                                <l rend="zenoPLm8n8" xml:id="tg10.2.19">Immer duslich hingerdrei.</l>
                            </lg>
                            <lb xml:id="tg10.2.20"/>
                            <stage rend="zenoPC" xml:id="tg10.2.21">
                                <hi rend="italic" xml:id="tg10.2.21.1">Er legt den Ranzen unter den Kopf und setzt sich entschlafend auf den Stuhl.</hi>
                            </stage>
                            <lb xml:id="tg10.2.22"/>
                            <lg>
                                <l rend="zenoPLm8n8" xml:id="tg10.2.23">Sol mich Der und Jener strofen,</l>
                                <l rend="zenoPLm8n8" xml:id="tg10.2.24">Mir fällt's Ogelid schun zu.</l>
                                <l rend="zenoPLm8n8" xml:id="tg10.2.25">Ich will ock a Brünkel schlofen.</l>
                                <l rend="zenoPLm8n8" xml:id="tg10.2.26">Fliegezeug, luss' mich in Ruh!</l>
                                <l rend="zenoPLm8n8" xml:id="tg10.2.27">Ach, ma kan sich artlich strecken –</l>
                                <l rend="zenoPLm8n8" xml:id="tg10.2.28">Und kümmt Eener 'rei geprascht, didl dum!</l>
                                <l rend="zenoPLm8n8" xml:id="tg10.2.29">Wird a mich wul irschte wecken,</l>
                                <l rend="zenoPLm8n8" xml:id="tg10.2.30">Eh' b' a uf mich 'nei kallascht,</l>
                                <l rend="zenoPLm8n8" xml:id="tg10.2.31">Didl dum, didl dum, dum,</l>
                                <l rend="zenoPLm8n8" xml:id="tg10.2.32">Eh' b' a uf mich 'nei kallascht.</l>
                            </lg>
                            <lb xml:id="tg10.2.33"/>
                            <stage rend="zenoPC" xml:id="tg10.2.34">
                                <hi rend="italic" xml:id="tg10.2.34.1">Er schläft.</hi>
                            </stage>
                            <lb xml:id="tg10.2.35"/>
                        </sp>
                    </div>
                </div>
            </div>
            <div subtype="work:no" xml:id="tg11" n="/Literatur/M/Holtei, Karl von/Dramen/Die Kalkbrenner/5. Auftritt">
                <div>
                    <desc>
                        <title>5. Auftritt</title>
                    </desc>
                </div>
                <div type="text" xml:id="tg11.2">
                    <div type="h4">
                        <head type="h4" xml:id="tg11.2.1">
                            <pb n="146" xml:id="tg11.2.1.1"/>
Fünfter Auftritt.</head>
                        <stage rend="zenoPC" xml:id="tg11.2.4">
                            <hi rend="italic" xml:id="tg11.2.4.1">Lorenz schlafend. Fritz.</hi>
                        </stage>
                        <lb xml:id="tg11.2.5"/>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg11.2.6.part1">FRITZ.</speaker>
                            <p xml:id="tg11.2.6.part2"> Es hat mir Eener jerufen! – Da liegt er und schläft. O Jott, wie sanfte! Des is en Reisender von die englische Ratze: allens zu Fuße. Mensch, wie liegst Du da? Wie'n bleierner Vogel. Wenn der Träume hat, so träumt ihn jewiss von eine jroße Mahlzeit, wo er an Tische sitzt und nichts zu essen kriegt. – Hier wirst Du och nicht satt werden, armer Wanderer! Wie mir der Deibel hierher in diese Kneipe verschlagen hat, des wees er alleene nich mehr. Und wenn er es weeß, kann er's nicht verantworten. Ach Berlin, Berlin, in Deine Jefilde jing es anders zu: Ehre, Reichthum, Liebe, Essen, Trinken, Weißbier, Wurst: die Hülle und die Fülle! – Aber na nu, Herr Mensch, wachen Sie auf! Haben Sie mir jerufen? Nu bin ick da. Was steht in Ihre Wünsche?</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg11.2.7.part1">LORENZ</speaker>
                            <stage>
                                <hi rend="italic" xml:id="tg11.2.7.1.part1">halb im Schlafe.</hi>
                            </stage>
                            <l xml:id="tg11.2.7.part2"> Was giebt's denn? Hot's ke Feuer meh' im Ufen?</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg11.2.8.part1">FRITZ</speaker>
                            <stage>
                                <hi rend="italic" xml:id="tg11.2.8.1.part1">für sich.</hi>
                            </stage>
                            <l xml:id="tg11.2.8.part2"> Jute Sprache spricht die Bolle so weit. – Seind Sie en Ausländer?</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg11.2.9.part1">LORENZ</speaker>
                            <stage>
                                <hi rend="italic" xml:id="tg11.2.9.1.part1">der sich ermuntert.</hi>
                            </stage>
                            <l xml:id="tg11.2.9.part2"> Ne, ich bin a Schlesinger.</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg11.2.10.part1">FRITZ</speaker>
                            <stage>
                                <hi rend="italic" xml:id="tg11.2.10.1.part1">für sich.</hi>
                            </stage>
                            <l xml:id="tg11.2.10.part2"> Der Kerl is nich bitter. <hi rend="italic" xml:id="tg11.2.10.2.part2">Laut.</hi> Was wollen Sie denn aber hier?</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg11.2.11.part1">LORENZ</speaker>
                            <stage>
                                <hi rend="italic" xml:id="tg11.2.11.1.part1">listig.</hi>
                            </stage>
                            <l xml:id="tg11.2.11.part2"> Das sa't ma nich a su. – Jetzunder will ich an'n Schnaps.</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg11.2.12.part1">FRITZ</speaker>
                            <stage>
                                <hi rend="italic" xml:id="tg11.2.12.1.part1">Flasche etc.</hi>
                            </stage>
                            <l xml:id="tg11.2.12.part2">
                                <hi rend="italic" xml:id="tg11.2.12.1.part2"> vom Schenktisch holend.</hi> Diesen können Sie besehen.</l>
                            <pb n="147" xml:id="tg11.2.13"/>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg11.2.14.part1">LORENZ.</speaker>
                            <p xml:id="tg11.2.14.part2"> Trink' a mite. Setz' a sich zu mir! Ich thu's immer mit a Malkehren halten thun, thu' ich, wenn ich, daß ich uf der Landstraße bin. Denn meiner Muhme ihr Mann hot an'n Bruder geha't, dam seine dritte Frau war annes Malkehrsch Wittib; – ne, Wittwe wullt' ich sagen.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg11.2.15.part1">FRITZ.</speaker>
                            <l xml:id="tg11.2.15.part2"> Na, Wittwe oder Wittib, des, dächt' ich, wäre Mus wie Mine.</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg11.2.16.part1">LORENZ.</speaker>
                            <l xml:id="tg11.2.16.part2"> Ne, das is nich Mis wie Mume. Eine <hi rend="spaced" xml:id="tg11.2.16.1.part2">Wittib</hi> wil nich meh heirathen; – oder eine <hi rend="spaced" xml:id="tg11.2.16.2.part2">Wittwe</hi> die wil!</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg11.2.17.part1">FRITZ.</speaker>
                            <l xml:id="tg11.2.17.part2"> Was?</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg11.2.18.part1">LORENZ.</speaker>
                            <l xml:id="tg11.2.18.part2"> Ja, die wil!</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg11.2.19.part1">FRITZ.</speaker>
                            <l xml:id="tg11.2.19.part2"> Sie sind eenzig! – Sagen Sie, wer sind Sie denn eejentlich? Wie heeßen Sie denn?</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg11.2.20.part1">LORENZ.</speaker>
                            <p xml:id="tg11.2.20.part2"> Aus der Taufe heeß ich Lorenz. Oder ich ha meinen Namen amol a'm kleenen Pathel abgeben müssen; nu loof' ich derweile a su rüm. Ich bin a Kalkbrenner, aus der Kalkbrennerei in Grüneiche bei Breslau. In frühern Zeiten stund ich wul bei a'm Mohler in Kundition; do ging mersch gutt; do hatt' ich mich schund vom Farbereiber bis zum Stubenmohler empor geschwungen; denn ich wußte mit a Kaleren umzugihn, wusst' ich. Su a Bukettel aber a Galandel an de Wand zu schmeissen, das war mir wie gemaust. Meine Parforsche bestund aber im Marmelieren; do dermite hätt' ich mich künnen in allen Ländern sehen lussen; eb gleich jedes Land seine eegenthümlichen Kaleren hot. Denn wenn nich ein jedes Land seine Kaleren hätte, wie wär' denn dazumalen der Franzose ei <pb n="148" xml:id="tg11.2.20.1.part2"/>
Rußland derfroren, frog' ich? Denn wenn a wär' ei's Murgenland gegangen, do wär' a nich derfroren, denn durte is's heeßer; vunzemol wenn de Sunne scheint; oder ei Rußland is's rasnige kalt, vunzemol im Winter, und der Franzose is halt übertrieben weechkatschig Zeug; do derfrur a haldig; und do hatt' a verspielt; und su hot jedes Land seine Kaleren. Ader was ich eegentlich sagen wullte: wie ich als Stubenmohler meine Sachen machte, do kam ich doch amol schrecklich sihr in de Verlegenheet. Ich sullte bei Eenem de Stube mohlen, – ich weeß's noch wie heute, 's war kaiseraugenblau, – und do verlangt' ich ein Frühstücke. Do drüber wurde der Mensch reene tücksch und nu wusst' a gar nich, wie a mich kujenieren sullte. Alle queer Finger lang kummandiert' a 'was Andersch und uf de Letzte verlangt' a gor, ich sellt' ihm eenen Engel an de Decke mohlen. Nu künnen Se mersch globen, nu stund ich do wie a Oelgötze. Uf's Englische hatt' ich mich noch nich verlegt; wu sullt' ich nu a Engel herkriegen. Und wie ich mich in meiner Herzensangst zum Fenster 'nauslege und simmeliere, do kümmt a kleener Junge de Gasse 'rufgetapert, barbsbeenig und überhaupt halb nackigt – do ging mer a Licht uf. Dan Jungen ruf' ich mer und versprech' em a paar Gröschel. Nu nehm' ich Berliner roth und Kremser weiß, mansch mer Beedes untersammen, – 's wurde eine Fleeschfarbe zum küssen! Nu zieh' ich mer meinen kleenen Jungen vollends aus, krieg' en beim Kribse, tunk' mer'n ei de Fleeschfarbe, rühr' mer'n an Weilchen drinne rum, dernoch steig' ich mit ihm de Leiter empor und schmeiss' en gegen a Plafon. Der Junge fiel gleich wieder 'runder, ader der Engel blieb <pb n="149" xml:id="tg11.2.20.2.part2"/>
kleben. Nu steckt' ich em ane gelbe Trompete ei's Maul und zug a Bissel Gewölke drüm 'rüm, – und wenn Sie, daß Sie jetzunder 'nei kummen, da möchten Se druf schwären, daß der Engel Gabriel an'n Tusch bläst. Und do bläst a, do bläst a und do bläst a!</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg11.2.21.part1">FRITZ.</speaker>
                            <l xml:id="tg11.2.21.part2"> Aber bei diese Jelejenheet weeß ick immer noch nich, wie Sie heeßen?</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg11.2.22.part1">LORENZ.</speaker>
                            <p xml:id="tg11.2.22.part2"> Ich ha's ja schund gesa't. Eh'b ich meinen Vornamen dam kleenen Pathel gegeben hatte, hieß ich Lorenz; und mit meinem Zunamen heess' ich Kegel. Lorenz Kegel aus Breslau.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg11.2.23.part1">FRITZ.</speaker>
                            <p xml:id="tg11.2.23.part2"> Was? Sie sind? <hi rend="italic" xml:id="tg11.2.23.1.part2">Für sich.</hi> Donnerwetter, das muß ich dem jungen Herrn melden, da kann ich jutes Trinkjeld fassen.</p>
                            <lb xml:id="tg11.2.24"/>
                            <stage rend="zenoPC" xml:id="tg11.2.25">
                                <hi rend="italic" xml:id="tg11.2.25.1">Er will schnell ab, an der Thüre begegnet ihm.</hi>
                            </stage>
                            <lb xml:id="tg11.2.26"/>
                        </sp>
                    </div>
                </div>
            </div>
            <div subtype="work:no" xml:id="tg12" n="/Literatur/M/Holtei, Karl von/Dramen/Die Kalkbrenner/6. Auftritt">
                <div>
                    <desc>
                        <title>6. Auftritt</title>
                    </desc>
                </div>
                <div type="text" xml:id="tg12.2">
                    <div type="h4">
                        <head type="h4" xml:id="tg12.2.1">Sechster Auftritt.</head>
                        <stage rend="zenoPC" xml:id="tg12.2.4">
                            <hi rend="italic" xml:id="tg12.2.4.1">Kotzeluch. Vorige. Dann Franz und Louise.</hi>
                        </stage>
                        <lb xml:id="tg12.2.5"/>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg12.2.6.part1">KOTZELUCH.</speaker>
                            <l xml:id="tg12.2.6.part2"> Wer ist der Fremde?</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg12.2.7.part1">FRITZ</speaker>
                            <stage>
                                <hi rend="italic" xml:id="tg12.2.7.1.part1">indem er sich fortschleicht, sehr verlegen.</hi>
                            </stage>
                            <l xml:id="tg12.2.7.part2"> Ich weeß nich; er spricht so komisch; er sagt, er wäre en Kalkbrenner.</l>
                            <lb xml:id="tg12.2.8"/>
                            <stage rend="zenoPC" xml:id="tg12.2.9">
                                <hi rend="italic" xml:id="tg12.2.9.1">Schnell ab.</hi>
                            </stage>
                            <lb xml:id="tg12.2.10"/>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg12.2.11.part1">KOTZELUCH.</speaker>
                            <l xml:id="tg12.2.11.part2"> Kalkbrenner? – Wie? – Wär's möglich? – Der wunderbare Anzug? Zu Fuße? Englisch? – Kalkbrenner?</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg12.2.12.part1">LORENZ.</speaker>
                            <l xml:id="tg12.2.12.part2"> Nu jekersch, stell' a sich ock nich a su taprich. Sol' ich's ärnd nich sein?</l>
                            <pb n="150" xml:id="tg12.2.13"/>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg12.2.14.part1">KOTZELUCH.</speaker>
                            <l xml:id="tg12.2.14.part2"> Er redet englisch: er ist's! Heil ist meinem Hause widerfahren!</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg12.2.15.part1">FRANZ UND LOUISE</speaker>
                            <stage>
                                <hi rend="italic" xml:id="tg12.2.15.1.part1">erscheinen horchend an der Thür.</hi>
                            </stage>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg12.2.16.part1">KOTZELUCH.</speaker>
                            <p xml:id="tg12.2.16.part2"> Mann! Künstler! Ihren hohen Genium verehrend, nah' ich mich Ihnen im Staube! Wie kommen Sie so schnell von Berlin hierher? Wann folgt Ihr Fortepiano nach? Werden Sie lange hier verweilen? Würden Sie sich vielleicht gar erflehen lassen, ein Konzert zu geben? Ich stehe für einen vollen Saal! Ich bin hier ein Mann von Bedeutung. Die Leute <hi rend="spaced" xml:id="tg12.2.16.1.part2">müssen</hi> Billets kaufen. Ich habe Mittel in Händen, sie zu zwingen. Ich allein schon nehme ein Dutzend für mich und mein Haus. – Reden Sie! Ich beschwöre Sie! Und wenn Sie Ihre Muttersprache in London verlernt haben, reden Sie Englisch; und wenn Sie noch nicht Englisch können, reden Sie gar nicht; nur einen, irgend einen Ton geben Sie von sich; wir werden uns schon verständigen. Mensch – Kalkbrenner –</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg12.2.17.part1">LORENZ</speaker>
                            <stage>
                                <hi rend="italic" xml:id="tg12.2.17.1.part1">der schon abwechselnd mit Furcht und Zorn gekämpft.</hi>
                            </stage>
                            <l xml:id="tg12.2.17.part2"> Hir' a, jetzunder giht a, – oder ich ... der Kerle is wul gar tälsch?</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg12.2.18.part1">KOTZELUCH.</speaker>
                            <p xml:id="tg12.2.18.part2"> Er drückt sich fortwährend Englisch aus. <hi rend="italic" xml:id="tg12.2.18.1.part2">Franz und Louise erblickend.</hi> Kinder, kommt mir zu Hilfe! Hier steht der große Meister, der Kalkbrenner, von dem alle Blätter sprechen; der in London für seine Unterrichtstunden pfundweise bezahlt worden ist und in seinen Conzerten immer viele Centner eingenommen hat. Bittet ihn, daß er uns hier mit Tönen beglücke.</p>
                            <pb n="151" xml:id="tg12.2.19"/>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg12.2.20.part1">FRANZ</speaker>
                            <stage>
                                <hi rend="italic" xml:id="tg12.2.20.1.part1">leise.</hi>
                            </stage>
                            <l xml:id="tg12.2.20.part2"> Glücklicher Irrthum!</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg12.2.21.part1">LOUISE</speaker>
                            <stage>
                                <hi rend="italic" xml:id="tg12.2.21.1.part1">eben so.</hi>
                            </stage>
                            <l xml:id="tg12.2.21.part2"> Wir wollen ihn nähren.</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg12.2.22.part1">LOUISE.</speaker>
                            <l xml:id="tg12.2.22.part2"> FRANZ. KOTZELUCH.</l>
                            <lb xml:id="tg12.2.23"/>
                            <stage rend="zenoPC" xml:id="tg12.2.24">
                                <hi rend="italic" xml:id="tg12.2.24.1">Mel.: Mahadöh der Herr der Erde etc.</hi>
                            </stage>
                            <lb xml:id="tg12.2.25"/>
                            <lg>
                                <l rend="zenoPLm8n8" xml:id="tg12.2.26">Großer Mann, lass' Dich erflehen,</l>
                                <l rend="zenoPLm8n8" xml:id="tg12.2.27">Gieb den Bitten gütig nach!</l>
                                <l rend="zenoPLm8n8" xml:id="tg12.2.28">Magst Du uns hier winseln sehen,</l>
                                <l rend="zenoPLm8n8" xml:id="tg12.2.29">Hörst Du kalt ein flehend: Ach??</l>
                                <l rend="zenoPLm8n8" xml:id="tg12.2.30">Könnt' es Deinen Ruhm verringern,</l>
                                <l rend="zenoPLm8n8" xml:id="tg12.2.31">Wenn Du, eh' Du weiter strebst,</l>
                                <l rend="zenoPLm8n8" xml:id="tg12.2.32">Mit den kunstgelenken Fingern</l>
                                <l rend="zenoPLm8n8" xml:id="tg12.2.33">Dieser Stadt die Weihe gäbst?</l>
                                <l rend="zenoPLm8n8" xml:id="tg12.2.34">Wir werfen vor Dir uns im Staube danieder,</l>
                                <l rend="zenoPLm8n8" xml:id="tg12.2.35">O, sei doch barmherzig, erhebe uns wieder,</l>
                                <l rend="zenoPLm8n8" xml:id="tg12.2.36">O, gieb hier in Süptiz, o, gieb ein Concert!!</l>
                            </lg>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg12.2.37.part1">LORENZ</speaker>
                            <stage>
                                <hi rend="italic" xml:id="tg12.2.37.1.part1">halb für sich.</hi>
                            </stage>
                            <l xml:id="tg12.2.37.part2"> Nu sein se alle Drei verruckt gewur'n. Ich sa lieber gar nischte mehr, suste schnapp' ich ooch über.</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg12.2.38.part1">FRANZ</speaker>
                            <stage>
                                <hi rend="italic" xml:id="tg12.2.38.1.part1">leise zu ihm.</hi>
                            </stage>
                            <l xml:id="tg12.2.38.part2"> Geben Sie nach: Sie können Ihr Glück machen.</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg12.2.39.part1">LOUISE.</speaker>
                            <l xml:id="tg12.2.39.part2"> Sie sagen, Sie wären Kalkbrenner, Sie wollen ein Concert geben, Sie verdienen viel Geld.</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg12.2.40.part1">LORENZ.</speaker>
                            <l xml:id="tg12.2.40.part2"> Oder ich kann ju nich –</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg12.2.41.part1">FRANZ.</speaker>
                            <l xml:id="tg12.2.41.part2"> Das wird sich Alles finden. Sagen Sie nur ja.</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg12.2.42.part1">KOTZELUCH</speaker>
                            <stage>
                                <hi rend="italic" xml:id="tg12.2.42.1.part1">noch auf den Knieen.</hi>
                            </stage>
                            <l xml:id="tg12.2.42.part2"> Was entscheidet er über mein Geschick?</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg12.2.43.part1">FRANZ.</speaker>
                            <l xml:id="tg12.2.43.part2"> Er giebt nach.</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg12.2.44.part1">LOUISE.</speaker>
                            <l xml:id="tg12.2.44.part2"> Er will!</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg12.2.45.part1">LORENZ.</speaker>
                            <l xml:id="tg12.2.45.part2"> Nu, – wenn's nicht andersch sein kan, – do wil' ich.</l>
                            <pb n="152" xml:id="tg12.2.46"/>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg12.2.47.part1">KOTZELUCH</speaker>
                            <stage>
                                <hi rend="italic" xml:id="tg12.2.47.1.part1">aufspringend.</hi>
                            </stage>
                            <p xml:id="tg12.2.47.part2"> Er will! – Himmel! Musen! Olymp! Er will! <hi rend="italic" xml:id="tg12.2.47.2.part2">Ihm die Hand küssend.</hi> Nun seht, Kinder, seht diese Hände an, – diese Hornhäute! Wie muß der Mann auf dem Klavier herumgearbeitet haben! Förmliche Hühneraugen hat er auf den Fingern. – Dank, tausend Dank, hoher Meister. Augenblicklich soll ein Instrument gebracht werden. – In der Stadt muß man es austrommeln lassen; – die Sturmglocke muß man läuten. – Ach, so schnell erfüllen sich meine kühnsten Wünsche.</p>
                            <lb xml:id="tg12.2.48"/>
                            <stage rend="zenoPC" xml:id="tg12.2.49">
                                <hi rend="italic" xml:id="tg12.2.49.1">Mel.: Es ist nichts mit den alten Weibern etc.</hi>
                            </stage>
                            <lb xml:id="tg12.2.50"/>
                            <lg>
                                <l rend="zenoPLm8n8" xml:id="tg12.2.51">Ha, mir strahlt nun die größte Wonne,</l>
                                <l rend="zenoPLm8n8" xml:id="tg12.2.52">Dieser Künstler giebt ein Concert;</l>
                                <l rend="zenoPLm8n8" xml:id="tg12.2.53">Leuchte heller, Du hohe Sonne,</l>
                                <l rend="zenoPLm8n8" xml:id="tg12.2.54">Auf den Gastwirth zur goldnen Tonne,</l>
                                <l rend="zenoPLm8n8" xml:id="tg12.2.55">Wer's nicht fühlt, ist ein dummes Pferd.</l>
                            </lg>
                            <lb xml:id="tg12.2.56"/>
                            <lg>
                                <l rend="zenoPLm8n8" xml:id="tg12.2.57">Vom Dezember zum ersten Jänner,</l>
                                <l rend="zenoPLm8n8" xml:id="tg12.2.58">Denk' ich täglich an diesen Tag,</l>
                                <l rend="zenoPLm8n8" xml:id="tg12.2.59">Wo zur Freude für alle Kenner,</l>
                                <l rend="zenoPLm8n8" xml:id="tg12.2.60">Der unsterbliche Kalkbrenner</l>
                                <l rend="zenoPLm8n8" xml:id="tg12.2.61">Bei mir im Quartiere lag.</l>
                            </lg>
                            <lb xml:id="tg12.2.62"/>
                            <lg>
                                <l rend="zenoPLm8n8" xml:id="tg12.2.63">Streicht die Bogen und spannt die Saiten!</l>
                                <l rend="zenoPLm8n8" xml:id="tg12.2.64">Ich lauf' in der Stadt herum:</l>
                                <l rend="zenoPLm8n8" xml:id="tg12.2.65">Jeder Bürger muß subscribieren,</l>
                                <l rend="zenoPLm8n8" xml:id="tg12.2.66">In's Concert will ich Alle führen,</l>
                                <l rend="zenoPLm8n8" xml:id="tg12.2.67">Unser ganzes Publikum.</l>
                            </lg>
                            <lb xml:id="tg12.2.68"/>
                            <stage rend="zenoPC" xml:id="tg12.2.69">
                                <hi rend="italic" xml:id="tg12.2.69.1">Schnell ab.</hi>
                            </stage>
                            <stage rend="zenoPC" xml:id="tg12.2.70">
                                <hi rend="italic" xml:id="tg12.2.70.1">Lorenz. Louise. Franz.</hi>
                            </stage>
                            <lb xml:id="tg12.2.71"/>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg12.2.72.part1">LORENZ.</speaker>
                            <l xml:id="tg12.2.72.part2"> Nu sa'n se mer ock um Alles in der Welt, was hot denn dieser Man im Kuppe?</l>
                            <pb n="153" xml:id="tg12.2.73"/>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg12.2.74.part1">FRANZ.</speaker>
                            <p xml:id="tg12.2.74.part2"> Ihr Bestes, Freund. Man wird in Sie dringen, ein Conzert zu geben. Lassen Sie sich's gefallen. Man wird Ihnen Billets abkaufen; das lassen Sie sich auch gefallen. Wenn es aber dazu kommt, daß Sie wirklich spielen sollen, so machen Sie sich mit dem Gelde heimlich aus dem Staube und kehren Sie nie wieder in diese Stadt. Wir wollen Ihnen zur Flucht behilflich sein.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg12.2.75.part1">FRANZ.</speaker>
                            <l xml:id="tg12.2.75.part2"> Und das gewiß von ganzem Herzen.</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg12.2.76.part1">LORENZ</speaker>
                            <stage>
                                <hi rend="italic" xml:id="tg12.2.76.1.part1">vertraulich.</hi>
                            </stage>
                            <l xml:id="tg12.2.76.part2"> Ich muß ja in der Stadt bleiben; ich ha' eene Braut hie!</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg12.2.77.part1">FRANZ</speaker>
                            <stage>
                                <hi rend="italic" xml:id="tg12.2.77.1.part1">leise zu Louisen.</hi>
                            </stage>
                            <l xml:id="tg12.2.77.part2"> Hörst Du's? <hi rend="italic" xml:id="tg12.2.77.2.part2">Laut.</hi> Eine Braut? Ei der Tausend, das mag ein schönes Gewächs sein!</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg12.2.78.part1">LOUISE</speaker>
                            <stage>
                                <hi rend="italic" xml:id="tg12.2.78.1.part1">drohend.</hi>
                            </stage>
                            <l xml:id="tg12.2.78.part2"> Du?</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg12.2.79.part1">LORENZ.</speaker>
                            <p xml:id="tg12.2.79.part2"> Ich ha' se noch gar nich gesehn. Ich thät' mer och nischte nich draus machen, wenn mer'sch nich um's Geld wär'! Uem das Geld, was se hot, bin ich nu hieher gekummen, durch Dick und Dünne. Nu kan' ich doch nich wieder weglofen, wie a Narr?</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg12.2.80.part1">LOUISE.</speaker>
                            <l xml:id="tg12.2.80.part2"> Wenn Sie Herr Lorenz Kegel aus Breslau sind –</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg12.2.81.part1">LORENZ.</speaker>
                            <l xml:id="tg12.2.81.part2"> Meiner Sieben, der bin ich.</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg12.2.82.part1">FRANZ.</speaker>
                            <p xml:id="tg12.2.82.part2"> Derselbe, der vermöge des Testaments seiner Mutter, deren Pflegetochter, die Louise Linse heirathen soll –</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg12.2.83.part1">LORENZ.</speaker>
                            <l xml:id="tg12.2.83.part2"> Meiner Sieben, der bin ich –</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg12.2.84.part1">LOUISE.</speaker>
                            <p xml:id="tg12.2.84.part2"> Dieselbe Louise, die, wie ich höre, bereits eine ganz ernsthafte Liaison mit einem jungen Windbeutel hat –</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg12.2.85.part1">LORENZ.</speaker>
                            <l xml:id="tg12.2.85.part2"> Oho!</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg12.2.86.part1">LOUISE.</speaker>
                            <p xml:id="tg12.2.86.part2"> So rath' ich Ihnen, als aufrichtige Freundin,<pb n="154" xml:id="tg12.2.86.1.part2"/>
 sie fahren zu lassen. Ihr Liebhaber ist ein junger, wilder Mensch, voll von Tücken und Uebermuth. Es kommt ihm gar nicht darauf an, Sie herauszufordern und sich mit Ihnen zu schießen. Ja, er könnte sogar kapabel sein, Sie todt zu schießen. –</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg12.2.87.part1">LORENZ.</speaker>
                            <l xml:id="tg12.2.87.part2"> Oho!</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg12.2.88.part1">LOUISE.</speaker>
                            <p xml:id="tg12.2.88.part2"> Und dann zu thun, als ob es aus Versehen vorgefallen wäre. Er hat schon mehrere Menschen Puff! – Sie verstehn mich?</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg12.2.89.part1">LORENZ.</speaker>
                            <l xml:id="tg12.2.89.part2"> Oho!</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg12.2.90.part1">LOUISE.</speaker>
                            <p xml:id="tg12.2.90.part2"> Und wenn er gleich seine Braut gar nicht liebt, ihr nicht im Geringsten treu ist, so läßt er doch schon aus Eigensinn nicht von ihr ab, weil's sein Vater nicht haben will, daß sie sich lieben sollen.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg12.2.91.part1">FRANZ.</speaker>
                            <p xml:id="tg12.2.91.part2"> Demoiselle entwirft Ihnen da ein lebendiges Bild Ihres Nebenbuhlers. Sollte der aber noch so schonend mit Ihnen umgehn, – immer danken Sie dem Himmel, wenn Sie Ihre Braut los werden! Das ist, so schön sie aussieht, mit Respekt zu vermelden, ein wahrer Teufel! Keine Hecke ist ihr zu hoch und keine Bosheit zu boshaft. Sie ist kokett, zänkisch, eitel, verschwenderisch, launenhaft, unbeständig, naseweis. –</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg12.2.92.part1">LOUISE.</speaker>
                            <l xml:id="tg12.2.92.part2"> Genug! genug! Ich glaube, Sie werden nichts weiter zu hören wünschen?</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg12.2.93.part1">LORENZ.</speaker>
                            <p xml:id="tg12.2.93.part2"> Ne! Fur heute ha ich genung vo allen Beeden! Das sein ju a paar recht eseme Dingriche! Wenn mir ock, daß <hi rend="spaced" xml:id="tg12.2.93.1.part2">er</hi> mir nischte thäte thun, denn vur ihr ha ich keene Bange nich. Ihr wölld' ich schund a Kuller vertreiben, wenn sie wöllde rebellern.</p>
                            <pb n="155" xml:id="tg12.2.94"/>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg12.2.95.part1">FRANZ</speaker>
                            <stage>
                                <hi rend="italic" xml:id="tg12.2.95.1.part1">zu Louisen.</hi>
                            </stage>
                            <l xml:id="tg12.2.95.part2"> Glänzende Aussichten!</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg12.2.96.part1">LOUISE</speaker>
                            <stage>
                                <hi rend="italic" xml:id="tg12.2.96.1.part1">verzweifelt, bei Seite.</hi>
                            </stage>
                            <l xml:id="tg12.2.96.part2"> Wir gehn durch!</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg12.2.97.part1">FRANZ</speaker>
                            <stage>
                                <hi rend="italic" xml:id="tg12.2.97.1.part1">leise.</hi>
                            </stage>
                            <p xml:id="tg12.2.97.part2"> Wird nicht nöthig sein. <hi rend="italic" xml:id="tg12.2.97.2.part2">Laut.</hi> Freund, mein Rath ist der: Sie erwarten hier meinen Vater, der Ihnen, wie ich seinen Eifer für die Musik kenne, gewiß sogleich das Eintrittsgeld für Ihr zu gebendes Concert, von allen Nachbarn überbringt. Sie nehmen es –</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg12.2.98.part1">LORENZ.</speaker>
                            <l xml:id="tg12.2.98.part2"> I nu ja, das wil ich schund dermachen.</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg12.2.99.part1">FRANZ.</speaker>
                            <p xml:id="tg12.2.99.part2"> Und fordern, daß er Ihnen sobald als möglich eine Probe auf dem Saale oben arrangieren soll. Dazu wird er augenblicklich bereit sein, und während er damit beschäftigt ist, fliehen Sie, und lassen sich nie mehr in dieser Stadt sehen.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg12.2.100.part1">LORENZ.</speaker>
                            <p xml:id="tg12.2.100.part2"> Ja, das is schun gutt. – Oder de Braut? Sehn Se, was wird Er mir denn bringen? A paar lumpige Thaler. Die nützen mir nischte nich. Hingegen das Testamente ...</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg12.2.101.part1">LOUISE.</speaker>
                            <l xml:id="tg12.2.101.part2"> Wollen Sie von Ihrem Nebenbuhler umgebracht sein?</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg12.2.102.part1">LORENZ.</speaker>
                            <l xml:id="tg12.2.102.part2"> Ne!</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg12.2.103.part1">FRANZ.</speaker>
                            <p xml:id="tg12.2.103.part2"> Vertrau'n Sie mir. Sie können nichts Besseres thun, als entfliehn; und das geschieht doch immer leichter <hi rend="spaced" xml:id="tg12.2.103.1.part2">mit</hi> Geld, als ohne?</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg12.2.104.part1">LORENZ.</speaker>
                            <l xml:id="tg12.2.104.part2"> Ja!</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg12.2.105.part1">FRANZ.</speaker>
                            <l xml:id="tg12.2.105.part2"> Also: Muth! Fahren Sie nur fort, recht fremdartig zu reden.</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg12.2.106.part1">LORENZ.</speaker>
                            <l xml:id="tg12.2.106.part2"> Ja, ich wil reden, wie in Frankreich; wie ich unterm Militairwesen war.</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg12.2.107.part1">FRANZ.</speaker>
                            <p xml:id="tg12.2.107.part2"> Und wenn Sie in Breslau angekommen sind, <pb n="156" xml:id="tg12.2.107.1.part2"/>
schreiben Sie, daß Sie nicht kommen könnten; daß Sie schon anderweitige Herzensbande geschlossen hätten.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg12.2.108.part1">LORENZ</speaker>
                            <stage>
                                <hi rend="italic" xml:id="tg12.2.108.1.part1">vertraulich.</hi>
                            </stage>
                            <l xml:id="tg12.2.108.part2"> Ja, das is och wahr. Knaut's Lehnel thut mer schun lange nachstellen.</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg12.2.109.part1">LOUISE</speaker>
                            <stage>
                                <hi rend="italic" xml:id="tg12.2.109.1.part1">sich vergessend.</hi>
                            </stage>
                            <l xml:id="tg12.2.109.part2"> Sehen Sie, dann ist uns ja Allen geholfen!</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg12.2.110.part1">LORENZ.</speaker>
                            <l xml:id="tg12.2.110.part2"> Uns? – Was ha'n Sie denn derbeine zu thun?</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg12.2.111.part1">FRANZ.</speaker>
                            <l xml:id="tg12.2.111.part2"> Meine Schwester meint –</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg12.2.112.part1">LOUISE</speaker>
                            <stage>
                                <hi rend="italic" xml:id="tg12.2.112.1.part1">verlegen.</hi>
                            </stage>
                            <l xml:id="tg12.2.112.part2"> Weil –</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg12.2.113.part1">FRANZ.</speaker>
                            <l xml:id="tg12.2.113.part2"> Sie denkt nur –</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg12.2.114.part1">LOUISE.</speaker>
                            <l xml:id="tg12.2.114.part2"> Weil unser Antheil –</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg12.2.115.part1">LORENZ.</speaker>
                            <p xml:id="tg12.2.115.part2"> Nu, so mähren Se doch nich eine Ewigkeit und drei Minuten. <hi rend="italic" xml:id="tg12.2.115.1.part2">Für sich.</hi> Hie ei dam Hause is ju rechtes Rindviehzeug beisammen.</p>
                            <lb xml:id="tg12.2.116"/>
                        </sp>
                    </div>
                </div>
            </div>
            <div subtype="work:no" xml:id="tg13" n="/Literatur/M/Holtei, Karl von/Dramen/Die Kalkbrenner/7. Auftritt">
                <div>
                    <desc>
                        <title>7. Auftritt</title>
                    </desc>
                </div>
                <div type="text" xml:id="tg13.2">
                    <div type="h4">
                        <head type="h4" xml:id="tg13.2.1">Siebenter Auftritt.</head>
                        <stage rend="zenoPC" xml:id="tg13.2.4">
                            <hi rend="italic" xml:id="tg13.2.4.1">Vorige. Kotzeluch.</hi>
                        </stage>
                        <lb xml:id="tg13.2.5"/>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg13.2.6.part1">LORENZ.</speaker>
                            <l xml:id="tg13.2.6.part2"> Nu kummt der alte Taperhanns och derzune.</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg13.2.7.part1">KOTZELUCH.</speaker>
                            <l xml:id="tg13.2.7.part2"> Hier bring' ich, was die nächsten Nachbarn an Billets gekauft.</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg13.2.8.part1">FRANZ.</speaker>
                            <l xml:id="tg13.2.8.part2"> Wo haben Sie denn die Billets hergenommen?</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg13.2.9.part1">KOTZELUCH.</speaker>
                            <l xml:id="tg13.2.9.part2"> Ich habe die Einlaßkarten vom letzten Schützengildenball benützt.</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg13.2.10.part1">LOUISE.</speaker>
                            <l xml:id="tg13.2.10.part2"> Nun werden aber die Abonnenten glauben, sie sollen tanzen?</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg13.2.11.part1">KOTZELUCH.</speaker>
                            <p xml:id="tg13.2.11.part2"> Mögen sie das glauben. Sie dürfen es glauben. Sie werden auch tanzen; ja, das Herz im Leibe wird ihnen vor Freuden tanzen, wenn sie diesen Mann <pb n="157" xml:id="tg13.2.11.1.part2"/>
werden spielen hören. – Hier, Herr Kalkbrenner, empfangen Sie diese kleine Summe, nur vorläufig, als Huldigung der Herzen. Es ist freilich nicht viel, aber glauben Sie mir, tausendfingriger Künstler, Mancher schon hat in Berlin Concert gegeben und hat eben so viel auf die Unkosten zulegen müssen, als Sie hier an Ueberschuß empfangen. Denn Kosten sollen Sie gar nicht haben. Wir nehmen Alles auf uns.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg13.2.12.part1">LORENZ</speaker>
                            <stage>
                                <hi rend="italic" xml:id="tg13.2.12.1.part1">der hastig das Geld nimmt.</hi>
                            </stage>
                            <p xml:id="tg13.2.12.part2"> 's is schun gutt! – <hi rend="italic" xml:id="tg13.2.12.2.part2">Indem er Franz anblickt und diesem zuwinkt.</hi>
                                <hi rend="italic" xml:id="tg13.2.12.3.part2">Allons,</hi> Pähsang, fur <hi rend="spaced" xml:id="tg13.2.12.4.part2">le bonsoir, </hi>
                                <hi rend="spaced" xml:id="tg13.2.12.5.part2">pommes de terre!</hi>
                            </p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg13.2.13.part1">KOTZELUCH</speaker>
                            <stage>
                                <hi rend="italic" xml:id="tg13.2.13.1.part1">für sich.</hi>
                            </stage>
                            <p xml:id="tg13.2.13.part2"> Jetzt, scheint mir, redet er französisch mang unter. – Aber wie er nach dem Gelde gegriffen hat! 'S ist doch curios, daß alle Virtuosen so happig sind.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg13.2.14.part1">FRANZ.</speaker>
                            <l xml:id="tg13.2.14.part2"> Wären vielleicht noch Anstalten zu treffen, in denen wir Ihnen behülflich sein könnten?</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg13.2.15.part1">LOUISE</speaker>
                            <stage>
                                <hi rend="italic" xml:id="tg13.2.15.1.part1">leise zu Lorenz.</hi>
                            </stage>
                            <l xml:id="tg13.2.15.part2"> Die Probe! – Sonst werden Sie ihn nicht los.</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg13.2.16.part1">LORENZ.</speaker>
                            <l xml:id="tg13.2.16.part2"> Ja, de Profe! Ich muß eine Profe ha'n! <hi rend="italic" xml:id="tg13.2.16.1.part2">Sehr heftig.</hi> Eine Profe <hi rend="spaced" xml:id="tg13.2.16.2.part2">muß</hi> ich ha'n!</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg13.2.17.part1">KOTZELUCH.</speaker>
                            <l xml:id="tg13.2.17.part2"> Was befehlen Herr –</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg13.2.18.part1">FRANZ.</speaker>
                            <l xml:id="tg13.2.18.part2"> Herr Kalkbrenner wünschen eine <hi rend="spaced" xml:id="tg13.2.18.1.part2">Probe</hi> zu halten.</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg13.2.19.part1">KOTZELUCH.</speaker>
                            <p xml:id="tg13.2.19.part2"> Ei, das versteht sich. Die Musiker sind schon bestellt, sich oben im Saale zu versammeln. Es geht freilich etwas langsam, denn unsere Kapelle besteht aus Handwerkern und Ackerbürgern; aber Beide ergreifen mit gleicher Liebe Klarinett oder Flauto. – Ich werde gehen und treiben. Folgt mir, Kinder! – Aber wir <pb n="158" xml:id="tg13.2.19.1.part2"/>
können unsern Gast doch nicht allein lassen! Wollen Sie uns vielleicht die Ehre erweisen, mit hinauf zu ...</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg13.2.20.part1">LORENZ.</speaker>
                            <l xml:id="tg13.2.20.part2"> Ne, ne! Ich wil hiebleiben. Ich wer' mer schun de Zeit vertreiben. Mach' er ock, daß er furtkümmt.</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg13.2.21.part1">KOTZELUCH.</speaker>
                            <p xml:id="tg13.2.21.part2"> Wenn Sie denn durchaus befehlen, so will ich gehn! – Nein, nein, ich kann's noch gar nicht glauben; es ist mir ein Traum. Heute erst in der Zeitung Ihren Namen zu lesen, – und nun Sie selbst zu sehen! – Heut' Abend Sie selbst zu hören. O Herr von Kalkbrenner, ich bedaure, mich nicht auf Englisch exprimieren zu können; – gewiß; –<hi rend="italic" xml:id="tg13.2.21.1.part2"> goddam! ei bläk you! – weri well! Mylord! – ikle mei 's hundleson! dettle dau!</hi>
                            </p>
                            <lb xml:id="tg13.2.22"/>
                            <stage rend="zenoPC" xml:id="tg13.2.23">
                                <hi rend="italic" xml:id="tg13.2.23.1">Geht ab.</hi>
                            </stage>
                            <lb xml:id="tg13.2.24"/>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg13.2.25.part1">LORENZ</speaker>
                            <stage>
                                <hi rend="italic" xml:id="tg13.2.25.1.part1">der sich artig gegen ihn verbeugt.</hi>
                            </stage>
                            <l xml:id="tg13.2.25.part2"> Sakranundediö!! – Na, was Du von mir hören wirscht, das wird Dir a Magen och nich' abdrücken.</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg13.2.26.part1">FRANZ.</speaker>
                            <l xml:id="tg13.2.26.part2"> Nun, Freund, lese von dannen.</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg13.2.27.part1">LOUISE.</speaker>
                            <l xml:id="tg13.2.27.part2"> Hier, nehmen Sie Ihren Ranzen.</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg13.2.28.part1">FRANZ.</speaker>
                            <l xml:id="tg13.2.28.part2"> Das Geld –</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg13.2.29.part1">LORENZ.</speaker>
                            <l xml:id="tg13.2.29.part2"> Das ha' ich schun! – Aber wenn der Alte hinter mir herschreit, ich wär' a Dieb, hernachern –</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg13.2.30.part1">FRANZ.</speaker>
                            <l xml:id="tg13.2.30.part2"> Werd' <hi rend="spaced" xml:id="tg13.2.30.1.part2">ich</hi> Ihre Vertheidigung übernehmen. Nun Adieu! Suchen Sie unbemerkt zu entfliehen.</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg13.2.31.part1">LOUISE.</speaker>
                            <l xml:id="tg13.2.31.part2"> Sollten Leute im Hausflur sein, so warten Sie hinter dem Treppengeländer, bis die Luft rein ist.</l>
                            <lb xml:id="tg13.2.32"/>
                            <stage rend="zenoPC" xml:id="tg13.2.33">
                                <hi rend="italic" xml:id="tg13.2.33.1">Sie schieben ihn hinaus.</hi>
                            </stage>
                            <lb xml:id="tg13.2.34"/>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg13.2.35.part1">FRANZ.</speaker>
                            <l xml:id="tg13.2.35.part2"> Haben Sie etwas an Ihre gewesene Braut zu bestellen?</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg13.2.36.part1">LOUISE.</speaker>
                            <l xml:id="tg13.2.36.part2"> Oder an den Nebenbuhler?</l>
                            <pb n="159" xml:id="tg13.2.37"/>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg13.2.38.part1">FRANZ.</speaker>
                            <l xml:id="tg13.2.38.part2"> Ich will's ausrichten.</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg13.2.39.part1">LOUISE.</speaker>
                            <l xml:id="tg13.2.39.part2"> Ich will's bestellen.</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg13.2.40.part1">LORENZ</speaker>
                            <stage>
                                <hi rend="italic" xml:id="tg13.2.40.1.part1">wird zur Tür hinausgedrückt.</hi>
                            </stage>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg13.2.41.part1">FRANZ.</speaker>
                            <l xml:id="tg13.2.41.part2"> Fort ist er!</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg13.2.42.part1">LOUISE.</speaker>
                            <l xml:id="tg13.2.42.part2"> Und mög' er niemals wiederkehren!</l>
                            <lb xml:id="tg13.2.43"/>
                            <stage rend="zenoPC" xml:id="tg13.2.44">
                                <hi rend="italic" xml:id="tg13.2.44.1">Mel. des bekannten Studentenliedes.</hi>
                            </stage>
                            <lb xml:id="tg13.2.45"/>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg13.2.46">FRANZ.</speaker>
                            <l rend="zenoPLm4n4" xml:id="tg13.2.47">
                                <hi rend="italic" xml:id="tg13.2.47.1">Gaudeamus igitur,</hi>
                            </l>
                            <lb xml:id="tg13.2.48"/>
                            <stage rend="zenoPC" xml:id="tg13.2.49">
                                <hi rend="italic" xml:id="tg13.2.49.1">Er ist ex gekniffen. –</hi>
                            </stage>
                            <lb xml:id="tg13.2.50"/>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg13.2.51.part1">LOUISE</speaker>
                            <stage>
                                <hi rend="italic" xml:id="tg13.2.51.1.part1">ihn im Singen unterbrechend.</hi>
                            </stage>
                            <p xml:id="tg13.2.51.part2"> Sag' mir nur, was das heißt: <hi rend="italic" xml:id="tg13.2.51.2.part2">Gaudeamus igitur?</hi> Das hab' ich schon hundertmal gehört, auch im Stillen mitgesungen – und weiß nicht, was es bedeutet?</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg13.2.52.part1">FRANZ.</speaker>
                            <p xml:id="tg13.2.52.part2"> Dies ist der Anfang eines alten, schönen Liedes, und will so viel sagen, als: So laßt uns also freudig sein! O, es kommen allerlei Strophen vor. Zum Beispiel:</p>
                            <p rend="zenoPLm4n4" xml:id="tg13.2.53">
                                <hi rend="italic" xml:id="tg13.2.53.1">Vivant omnes virgines,</hi>
                            </p>
                            <lb xml:id="tg13.2.54"/>
                            <stage rend="zenoPC" xml:id="tg13.2.55">
                                <hi rend="italic" xml:id="tg13.2.55.1">Jene und auch Diese. –</hi>
                            </stage>
                            <lb xml:id="tg13.2.56"/>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg13.2.57.part1">LOUISE.</speaker>
                            <l xml:id="tg13.2.57.part2"> Was? Jene und Diese? Das heißt ja so viel, als: Diese und Jene?</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg13.2.58">FRANZ.</speaker>
                            <lg>
                                <l rend="zenoPLm4n4" xml:id="tg13.2.59">Aber leben sollst vor Allen,</l>
                                <l rend="zenoPLm4n4" xml:id="tg13.2.60">Die mir einzig hat gefallen,</l>
                                <l rend="zenoPLm4n4" xml:id="tg13.2.61">Du, mein Kind, Louise!</l>
                            </lg>
                            <lb xml:id="tg13.2.62"/>
                        </sp>
                    </div>
                </div>
            </div>
            <div subtype="work:no" xml:id="tg14" n="/Literatur/M/Holtei, Karl von/Dramen/Die Kalkbrenner/8. Auftritt">
                <div>
                    <desc>
                        <title>8. Auftritt</title>
                    </desc>
                </div>
                <div type="text" xml:id="tg14.2">
                    <div type="h4">
                        <head type="h4" xml:id="tg14.2.1">Achter Auftritt.</head>
                        <stage rend="zenoPC" xml:id="tg14.2.4">
                            <hi rend="italic" xml:id="tg14.2.4.1">Vorige. Lorenz. Fritz.</hi>
                        </stage>
                        <lb xml:id="tg14.2.5"/>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg14.2.6.part1">FRITZ</speaker>
                            <stage>
                                <hi rend="italic" xml:id="tg14.2.6.1.part1">der Lorenzen mit Gewalt am Kragen hereinzerrt, ohne Jene zu bemerken.</hi>
                            </stage>
                            <p xml:id="tg14.2.6.part2"> Man 'rin! – Er will durchjehn? Des Stück kann nich ufjeführt werden, injetretener Hindernisse wegen. Ein Hinderniß bin ich. So 'ne Visite will <pb n="160" xml:id="tg14.2.6.2.part2"/>
hier mit des baare Jeld abziehn, von die Armee? Ne, <hi rend="italic" xml:id="tg14.2.6.3.part2">mon ami!</hi>
                            </p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg14.2.7.part1">LORENZ.</speaker>
                            <l xml:id="tg14.2.7.part2"> Hir' a ock, Musje –</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg14.2.8.part1">FRITZ.</speaker>
                            <l xml:id="tg14.2.8.part2"> I was, Musje is en Kuchenjunge; ich heeße Fritz.</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg14.2.9.part1">LORENZ.</speaker>
                            <l xml:id="tg14.2.9.part2"> Hir' a ock –</l>
                            <lb xml:id="tg14.2.10"/>
                            <stage rend="zenoPC" xml:id="tg14.2.11">
                                <hi rend="italic" xml:id="tg14.2.11.1">Mel.: Die Binsgauer wollten wallfahrten gehn.</hi>
                            </stage>
                            <lb xml:id="tg14.2.12"/>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg14.2.13">FRITZ.</speaker>
                            <l rend="zenoPLm4n4" xml:id="tg14.2.14">Wo will Er mit des Jeld hier zur Thüre hin?</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg14.2.15">LORENZ.</speaker>
                            <l rend="zenoPLm4n4" xml:id="tg14.2.16">Gleich luss' a mich lus, was kümmert's denn ihn?</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg14.2.17">FRITZ.</speaker>
                            <l rend="zenoPLm4n4" xml:id="tg14.2.18">Oho!</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg14.2.19">LORENZ.</speaker>
                            <l rend="zenoPLm4n4" xml:id="tg14.2.20">Oho!</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg14.2.21">BEIDE.</speaker>
                            <lg>
                                <l rend="zenoPLm4n4" xml:id="tg14.2.22">Oho, oho, oho!</l>
                                <l rend="zenoPLm4n4" xml:id="tg14.2.23">Er ist ein rechter Schlingel!</l>
                            </lg>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg14.2.24">LORENZ.</speaker>
                            <l rend="zenoPLm4n4" xml:id="tg14.2.25">Ein Esel!</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg14.2.26">FRITZ.</speaker>
                            <l rend="zenoPLm4n4" xml:id="tg14.2.27">Ein Schlingel!</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg14.2.28">LORENZ.</speaker>
                            <l rend="zenoPLm4n4" xml:id="tg14.2.29">Ein Esel!</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg14.2.30">BEIDE.</speaker>
                            <lg>
                                <l rend="zenoPLm4n4" xml:id="tg14.2.31">So lang wie er ist,</l>
                                <l rend="zenoPLm4n4" xml:id="tg14.2.32">So lang wie er ist!</l>
                            </lg>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg14.2.33">FRITZ.</speaker>
                            <l rend="zenoPLm4n4" xml:id="tg14.2.34">Nu ruf' ick den Herrn, und wir sperren ihn ein!</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg14.2.35">LORENZ.</speaker>
                            <l rend="zenoPLm4n4" xml:id="tg14.2.36">Eh'b ich mich fürchte, müst' a größer sein!</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg14.2.37">FRITZ.</speaker>
                            <l rend="zenoPLm4n4" xml:id="tg14.2.38">Oho! etc. etc.</l>
                            <lb xml:id="tg14.2.39"/>
                            <stage rend="zenoPC" xml:id="tg14.2.40">
                                <hi rend="italic" xml:id="tg14.2.40.1">Franz und Louise treten vor.</hi>
                            </stage>
                            <lb xml:id="tg14.2.41"/>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg14.2.42.part1">FRANZ.</speaker>
                            <l xml:id="tg14.2.42.part2"> Fritz, bist Du toll? – Warum läßt Du den ehrlichen Kerl nicht entwischen?</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg14.2.43.part1">FRITZ.</speaker>
                            <l xml:id="tg14.2.43.part2"> Ich wußte ja nicht –</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg14.2.44.part1">LOUISE.</speaker>
                            <l xml:id="tg14.2.44.part2"> Nun ist Alles vorbei. Vater kommt schon zurück.</l>
                            <lb xml:id="tg14.2.45"/>
                        </sp>
                    </div>
                </div>
            </div>
            <div subtype="work:no" xml:id="tg15" n="/Literatur/M/Holtei, Karl von/Dramen/Die Kalkbrenner/9. Auftritt">
                <div>
                    <desc>
                        <title>9. Auftritt</title>
                    </desc>
                </div>
                <div type="text" xml:id="tg15.2">
                    <div type="h4">
                        <head type="h4" xml:id="tg15.2.1">
                            <pb n="161" xml:id="tg15.2.1.1"/>
Neunter Auftritt.</head>
                        <stage rend="zenoPC" xml:id="tg15.2.4">
                            <hi rend="italic" xml:id="tg15.2.4.1">Vorige. Kotzeluch. Zwei Träger die ein Fortepiano hereinbringen.</hi>
                        </stage>
                        <lb xml:id="tg15.2.5"/>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg15.2.6.part1">LORENZ.</speaker>
                            <l xml:id="tg15.2.6.part2"> Ach, du verflischte Mode, do brengt a de Musicke! <hi rend="italic" xml:id="tg15.2.6.1.part2">Will entwischen.</hi>
                            </l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg15.2.7.part1">KOTZELUCH</speaker>
                            <stage>
                                <hi rend="italic" xml:id="tg15.2.7.1.part1">hält ihn am Rockschoß, zieht ihn zurück und schließt die Thür.</hi>
                            </stage>
                            <p xml:id="tg15.2.7.part2"> Halt, nicht von der Stelle! – Sie haben mit dem Eintrittsgeld entschlüpfen wollen. War das eine bloße Künstlercaprice, und sind Sie veritabel der, für den wir Sie gehalten haben, so mögen Sie verzeihen. Aber ich muß mich auf alle Fälle sichern; mir ist ein Gedanke aufgestiegen: meine Köchin, die ein paar Jahre in Schlesien zubrachte, behauptet, sie reden Schlesisch-, nicht Englisch-Deutsch; – (sie hat aus der Küche vernommen, wie Sie vor der Hausthür gefragt haben, ob hier ein Gasthaus sei?) – Sie könnten ein <hi rend="spaced" xml:id="tg15.2.7.2.part2">Gewisser</hi> sein, könnten mich betrogen haben; und wenn Sie der Gewisse wären, und wenn Sie mich betrogen hätten, würden Sie bedeutende Prügel genießen. <hi rend="italic" xml:id="tg15.2.7.3.part2">Zu den Trägern.</hi> Bewacht die Thür! – Hier steht das Clavicembalo! Hier ist ein Stuhl! – Jetzt legen Sie los, – oder <hi rend="spaced" xml:id="tg15.2.7.4.part2">ich</hi> lege los!</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg15.2.8.part1">FRANZ</speaker>
                            <stage>
                                <hi rend="italic" xml:id="tg15.2.8.1.part1">leise zu ihm.</hi>
                            </stage>
                            <l xml:id="tg15.2.8.part2"> Nur Muth!</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg15.2.9.part1">LOUISE</speaker>
                            <stage>
                                <hi rend="italic" xml:id="tg15.2.9.1.part1">eben so.</hi>
                            </stage>
                            <l xml:id="tg15.2.9.part2"> Setzen Sie sich hin.</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg15.2.10.part1">FRANZ.</speaker>
                            <l xml:id="tg15.2.10.part2"> Spielen Sie dreist: er hört nicht gut.</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg15.2.11.part1">LORENZ</speaker>
                            <stage>
                                <hi rend="italic" xml:id="tg15.2.11.1.part1">sich setzend.</hi>
                            </stage>
                            <p xml:id="tg15.2.11.part2"> Nu, das wird doch ooch keene Hexerei sein, uf dam Klimperkasten werd ma doch a Brinkel rüm grammeln können!?</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg15.2.12.part1">KOTZELUCH</speaker>
                            <stage>
                                <hi rend="italic" xml:id="tg15.2.12.1.part1">im Vorgrunde, allein.</hi>
                            </stage>
                            <l xml:id="tg15.2.12.part2"> Er setzt sich. Er ist's doch wohl; er redet wieder entschieden Englisch.</l>
                            <lb xml:id="tg15.2.13"/>
                            <stage rend="zenoPC" xml:id="tg15.2.14">
                                <hi rend="italic" xml:id="tg15.2.14.1">Pause.</hi>
                            </stage>
                            <stage rend="zenoPC" xml:id="tg15.2.15">
                                <hi rend="italic" xml:id="tg15.2.15.1">
                                    <pb n="162" xml:id="tg15.2.15.1.1"/>
Man hört außerhalb ein Posthorn.</hi>
                            </stage>
                            <lb xml:id="tg15.2.16"/>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg15.2.17.part1">KOTZELUCH</speaker>
                            <stage>
                                <hi rend="italic" xml:id="tg15.2.17.1.part1">der durch seine Pantomime zeigt, da er nicht deutlich hört.</hi>
                            </stage>
                            <p xml:id="tg15.2.17.part2"> Bravo, Bravo! Seht, Kinder, das bringt er durch Kunst hervor: er spielt Posthorn auf dem Piano und es hat nur einen Fagott-Zug.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg15.2.18.part1">LORENZ</speaker>
                            <stage>
                                <hi rend="italic" xml:id="tg15.2.18.1.part1">streicht mit den Fingern über die Tasten.</hi>
                            </stage>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg15.2.19.part1">KOTZELUCH.</speaker>
                            <l xml:id="tg15.2.19.part2"> Ungeheure Fertigkeit, aber schwacher Anschlag.</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg15.2.20.part1">FRANZ</speaker>
                            <stage>
                                <hi rend="italic" xml:id="tg15.2.20.1.part1">leise zu Lorenz.</hi>
                            </stage>
                            <l xml:id="tg15.2.20.part2"> Etwas stärker!</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg15.2.21.part1">LORENZ</speaker>
                            <stage>
                                <hi rend="italic" xml:id="tg15.2.21.1.part1">gehorcht.</hi>
                            </stage>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg15.2.22.part1">KOTZELUCH.</speaker>
                            <p xml:id="tg15.2.22.part2"> Ach, nun kommt er in's Feuer! Bravissimo! Wunderbare Uebergänge! Kühn, sehr kühn! – Da habt Ihr's nun, was der Ruf macht! Wenn ein And'rer so spielte, zum Beispiel ich, – würden Kenner Mancherlei auszusetzen haben, aber solch ein Künstler ... sein Name tödtet die Kritik!</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg15.2.23.part1">FRITZ.</speaker>
                            <l xml:id="tg15.2.23.part2"> Mir wird sehr unwohl.</l>
                            <lb xml:id="tg15.2.24"/>
                            <stage rend="zenoPC" xml:id="tg15.2.25">
                                <hi rend="italic" xml:id="tg15.2.25.1">Es klopft stark an die Thüre.</hi>
                            </stage>
                            <lb xml:id="tg15.2.26"/>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg15.2.27.part1">DIE TRÄGER</speaker>
                            <stage>
                                <hi rend="italic" xml:id="tg15.2.27.1.part1">wollen öffnen.</hi>
                            </stage>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg15.2.28.part1">KOTZELUCH.</speaker>
                            <l xml:id="tg15.2.28.part2"> Nichts da. Laßt klopfen! Jetzt darf mich Niemand stören.</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg15.2.29.part1">DIE MAGD</speaker>
                            <stage>
                                <hi rend="italic" xml:id="tg15.2.29.1.part1">von außen.</hi>
                            </stage>
                            <l xml:id="tg15.2.29.part2"> Um des Himmels Willen, machen Sie auf! Ach, das Unglück!</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg15.2.30.part1">ALLE.</speaker>
                            <l xml:id="tg15.2.30.part2"> Ein Unglück?</l>
                            <lb xml:id="tg15.2.31"/>
                            <stage rend="zenoPC" xml:id="tg15.2.32">
                                <hi rend="italic" xml:id="tg15.2.32.1">Es wird geöffnet.</hi>
                            </stage>
                            <lb xml:id="tg15.2.33"/>
                        </sp>
                    </div>
                </div>
            </div>
            <div subtype="work:no" xml:id="tg16" n="/Literatur/M/Holtei, Karl von/Dramen/Die Kalkbrenner/10. Auftritt">
                <div>
                    <desc>
                        <title>10. Auftritt</title>
                    </desc>
                </div>
                <div type="text" xml:id="tg16.2">
                    <div type="h4">
                        <head type="h4" xml:id="tg16.2.1">Zehnter Auftritt.</head>
                        <stage rend="zenoPC" xml:id="tg16.2.4">
                            <hi rend="italic" xml:id="tg16.2.4.1">Vorige. Die Magd.</hi>
                        </stage>
                        <lb xml:id="tg16.2.5"/>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg16.2.6.part1">MAGD.</speaker>
                            <p xml:id="tg16.2.6.part2"> Ach, das ist eine fürchterliche Geschichte! Das ist noch nicht begegnet, so lange ich beim Herrn Posthalter diene.</p>
                            <pb n="163" xml:id="tg16.2.7"/>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg16.2.8.part1">ALLE.</speaker>
                            <l xml:id="tg16.2.8.part2"> Was giebt's denn?</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg16.2.9.part1">MAGD</speaker>
                            <stage>
                                <hi rend="italic" xml:id="tg16.2.9.1.part1">schluchzend.</hi>
                            </stage>
                            <l xml:id="tg16.2.9.part2"> Denken Sie nur: der Herr Bürgermeister –</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg16.2.10.part1">ALLE.</speaker>
                            <l xml:id="tg16.2.10.part2"> Nun was denn?</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg16.2.11.part1">MAGD.</speaker>
                            <l xml:id="tg16.2.11.part2"> Der Herr Bürgermeister haben eine Stachete bekommen.</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg16.2.12.part1">ALLE.</speaker>
                            <l xml:id="tg16.2.12.part2"> Eine Staffette?</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg16.2.13.part1">KOTZELUCH.</speaker>
                            <p xml:id="tg16.2.13.part2"> Eine Estaffette? Ei, das ist ja ein merkwürdiger Tag: Kalkbrenner – und eine Staffette?! Wo ist der Brief?</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg16.2.14.part1">MAGD.</speaker>
                            <l xml:id="tg16.2.14.part2"> Hier, Herr Bürgermeister! Ich hab' ihn in meine Schürze gewickelt. Ach, das Unglück! <hi rend="italic" xml:id="tg16.2.14.1.part2">Sie geht ab.</hi>
                            </l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg16.2.15.part1">KOTZELUCH.</speaker>
                            <p xml:id="tg16.2.15.part2"> Meine Empfehlung an den Herrn Postmeister. <hi rend="italic" xml:id="tg16.2.15.1.part2">Er öffnet. Während des Lesens wirft er wüthende Blicke auf Lorenz.</hi>
                            </p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg16.2.16.part1">LORENZ</speaker>
                            <stage>
                                <hi rend="italic" xml:id="tg16.2.16.1.part1">der Kotzeluch's Blicke bemerkt, bemerkt zugleich, daß die offene Thüre jetzt bei der allgemeinen Erwartung unbewacht ist.</hi>
                            </stage>
                            <p xml:id="tg16.2.16.part2">
                                <hi rend="italic" xml:id="tg16.2.16.1.part2"> Das Augenspiel zwischen Kotzeluch und ihm dauert fort und da derselbe plötzlich den Brief fallen läßt, wirft ihm Lorenz das Geld hin und nimmt Reißaus. Kotzeluch folgt ihm schnell. Hinter ihnen Fritz und die Träger.</hi>
                            </p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg16.2.17.part1">FRANZ</speaker>
                            <stage>
                                <hi rend="italic" xml:id="tg16.2.17.1.part1">hebt den Brief auf und lieset.</hi>
                            </stage>
                            <p xml:id="tg16.2.17.part2"> »Lieber Bruder! Da ich Deine Leidenschaft für Clavierconcerte kenne, eil' ich Dir zu melden, daß der berühmte Kalkbrenner, der heute hier abreiset, gegen Abend durch Euer Oertchen kommt. Triff danach Deine Anstalten. Ferdinand Klöppel, Paukist.«</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg16.2.18.part1">LOUISE.</speaker>
                            <l xml:id="tg16.2.18.part2"> So soll ihm das geträumte Glück noch in Erfüllung gehn. Ich gönn' es ihm von Herzen.</l>
                            <lb xml:id="tg16.2.19"/>
                        </sp>
                    </div>
                </div>
            </div>
            <div subtype="work:no" xml:id="tg17" n="/Literatur/M/Holtei, Karl von/Dramen/Die Kalkbrenner/11. Auftritt">
                <div>
                    <desc>
                        <title>11. Auftritt</title>
                    </desc>
                </div>
                <div type="text" xml:id="tg17.2">
                    <div type="h4">
                        <head type="h4" xml:id="tg17.2.1">
                            <pb n="164" xml:id="tg17.2.1.1"/>
Letzter Auftritt.</head>
                        <stage rend="zenoPC" xml:id="tg17.2.4">
                            <hi rend="italic" xml:id="tg17.2.4.1">Franz. Louise. Kotzeluch. Fritz. Lorenz.</hi>
                        </stage>
                        <lb xml:id="tg17.2.5"/>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg17.2.6.part1">KOTZELUCH.</speaker>
                            <p xml:id="tg17.2.6.part2"> Er hat Alles bekannt! Alles! – Kerl, dort steht Deine Braut, – Deine <hi rend="spaced" xml:id="tg17.2.6.1.part2">gewesene</hi> Braut. Du bekommst sie nicht. Du bekommst die Hälfte der Erbschaft und kannst gehen, wohin Du willst! <hi rend="italic" xml:id="tg17.2.6.2.part2">Auf Franz zueilend.</hi> Ich werd' ihn heut' noch erblicken.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg17.2.7.part1">LORENZ.</speaker>
                            <p xml:id="tg17.2.7.part2"> Das is se? Und je's is ihr Liebster? Dessenthalben ha'n se mich weg perschwadiert? Nu, Ihr ha't mich scheene belämmert; ich war wul a rechtes Schöpsekristel.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg17.2.8.part1">LOUISE.</speaker>
                            <l xml:id="tg17.2.8.part2"> Es ist Ernst? Ich darf den Kalkbrenner nicht heirathen?</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg17.2.9.part1">KOTZELUCH.</speaker>
                            <l xml:id="tg17.2.9.part2"> Nein. Aber auch den Juristen nicht. Ich gebe meine Einwilligung nicht –</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg17.2.10.part1">LOUISE.</speaker>
                            <l xml:id="tg17.2.10.part2"> Was?</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg17.2.11.part1">FRANZ.</speaker>
                            <l xml:id="tg17.2.11.part2"> Wie?</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg17.2.12.part1">KOTZELUCH.</speaker>
                            <l xml:id="tg17.2.12.part2"> Nicht eher, bis ich Kalkbrenner wirklich gehört!</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg17.2.13.part1">BEIDE.</speaker>
                            <l xml:id="tg17.2.13.part2"> Juchhe! Heut Abend ist Verlobung!</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg17.2.14.part1">LOUISE.</speaker>
                            <l xml:id="tg17.2.14.part2"> Wenn ich ihm sage, was davon abhängt, spielt er gewiß einem Liebes-Paare zu Liebe.</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg17.2.15.part1">LORENZ.</speaker>
                            <l xml:id="tg17.2.15.part2"> Suste, wenn ock blußig gespielt sein sol, do wil ich mich noch amol hinsetzen.</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg17.2.16.part1">FRITZ.</speaker>
                            <l xml:id="tg17.2.16.part2"> Ne, ich danke Ihnen. Seind Sie so jut. Ich habe mir von Ihre Leistung noch nich erholt.</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg17.2.17.part1">FRANZ.</speaker>
                            <l xml:id="tg17.2.17.part2"> Herr Lorenz Kegel wird nun wohl nach Breslau heimkehren?</l>
                            <pb n="165" xml:id="tg17.2.18"/>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg17.2.19.part1">LORENZ.</speaker>
                            <p xml:id="tg17.2.19.part2"> Nu jekersch, jekersch, jagen Se mich nur nich gleich aus 'em Hause. A Maul vull Abendessen wer'n Se mer doch vergünnen?</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg17.2.20.part1">KOTZELUCH.</speaker>
                            <p xml:id="tg17.2.20.part2"> Mensch, verstumme! Schlesien mag ein schönes gesegnetes Land sein, aber Eurer Sprache werd' ich's nie vergessen, daß sie mich so angeführt hat.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg17.2.21.part1">LORENZ.</speaker>
                            <p xml:id="tg17.2.21.part2"> Warum Sein Se a su ohne Bildung ufgewachsen? Uense Sproche is nur scheene; es is meine Muttersproche, ich ha' se vun meinem Vater geerbt, und Ihrenthalben wil ich se nich verleekeln! Ader nu machen Se, daß was zu schnabelieren kümmt; bei'm Essen wer' ich Ihnen meine ganze Reese verzählen.</p>
                            <lb xml:id="tg17.2.22"/>
                            <stage rend="zenoPC" xml:id="tg17.2.23">
                                <hi rend="italic" xml:id="tg17.2.23.1">Mel.: Ich wußt' mir 'mal nichts anzufangen, von Fink.</hi>
                            </stage>
                            <lb xml:id="tg17.2.24"/>
                            <lg>
                                <l rend="zenoPLm4n4" xml:id="tg17.2.25">Ich wußt' amol nischt anzufangen,</l>
                                <l rend="zenoPLm4n4" xml:id="tg17.2.26">'s war eines Sunntags in der Früh';</l>
                                <l rend="zenoPLm4n4" xml:id="tg17.2.27">Da bin ich bis hiehär gegangen,</l>
                                <l rend="zenoPLm4n4" xml:id="tg17.2.28">Da ging mer 'sch nu, – Sie wissen, wie?</l>
                                <l rend="zenoPLm4n4" xml:id="tg17.2.29">Ei ei trala purli,</l>
                                <l rend="zenoPLm4n4" xml:id="tg17.2.30">Das Ding vergess' ich nie,</l>
                                <l rend="zenoPLm4n4" xml:id="tg17.2.31">Ei ei trala purli,</l>
                                <l rend="zenoPLm4n4" xml:id="tg17.2.32">Purli purli, purli purli,</l>
                                <l rend="zenoPLm4n4" xml:id="tg17.2.33">Das Ding vergess' ich nie, das Ding</l>
                                <l rend="zenoPLm4n4" xml:id="tg17.2.34">Das Ding-der-ling</l>
                                <l rend="zenoPLm4n4" xml:id="tg17.2.35">Das Ding vergess' ich nie.</l>
                            </lg>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg17.2.36">ALLE.</speaker>
                            <l rend="zenoPLm4n4" xml:id="tg17.2.37">Ei ei trala purli etc. etc.</l>
                        </sp>
                    </div>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>