<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="tg10" n="/Literatur/M/Büchner, Georg/Dramen/Leonce und Lena">
    <teiHeader xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:a="http://www.textgrid.info/namespace/digibib/authors" xmlns:fn="http://www.w3.org/2005/xpath-functions" n="work:yes">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Leonce und Lena</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <idno type="FileCreationTime">Büchner, Georg: Element 00006 [2012/04/19 at 05:23:09]</idno>
                <availability>
                    <p> Der annotierte Datenbestand der Digitalen Bibliothek inklusive Metadaten sowie
                                   davon einzeln zugängliche Teile sind eine Abwandlung des Datenbestandes von
                                   www.editura.de durch TextGrid und werden unter der Lizenz Creative Commons
                                   Namensnennung 3.0 Deutschland Lizenz (by-Nennung TextGrid, www.editura.de) veröffentlicht. Die
                                   Lizenz bezieht sich nicht auf die der Annotation zu Grunde liegenden
                                   allgemeinfreien Texte (Siehe auch Punkt 2 der Lizenzbestimmungen). </p>
                    <p>
                        <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/de/legalcode">Lizenzvertrag</ref>
                    </p>
                    <p>
                        <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/de/"> Eine vereinfachte
                                   Zusammenfassung des rechtsverbindlichen Lizenzvertrages in
                                   allgemeinverständlicher Sprache </ref>
                    </p>
                    <p>
                        <ref target="http://www.textgrid.de/Digitale-Bibliothek">Hinweise zur Lizenz und zur Digitalen Bibliothek</ref>
                    </p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>
                              Entstanden 1836. Erstdruck in: Telegraph für Deutschland (Hamburg), Nr. 76-80, 1838. Uraufführung am 31.5.1895 in München.
                           </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblFull>
                    <titleStmt>
                        <title>Georg Büchner: Werke und Briefe. Neue, durchgesehene Ausgabe. Herausgegeben von Fritz Bergemann, 13. Auflage, Frankfurt a.M.: Insel, 1979.</title>
                        <author key="pnd:118516906">Büchner, Georg</author>
                    </titleStmt>
                    <extent>114-</extent>
                    <publicationStmt>
                        <date>1979</date>
                        <pubPlace>Frankfurt a.M.</pubPlace>
                    </publicationStmt>
                </biblFull>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1836"/>
            </creation>
            <textClass>
                <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
                    <term>drama</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <div type="front">
                <head type="h3" xml:id="tg10.3.2">Georg Büchner</head>
                <head type="h2" xml:id="tg10.3.3">Leonce und Lena</head>
                <head type="h4" xml:id="tg10.3.4">Ein Lustspiel</head>
                <milestone unit="sigel" n="Büchner-WuB" xml:id="tg10.3.5"/>
                <pb type="start" n="114" xml:id="tg10.3.6"/>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div subtype="work:no" xml:id="tg11" n="/Literatur/M/Büchner, Georg/Dramen/Leonce und Lena/Personen">
                <div>
                    <desc>
                        <title>Personen</title>
                    </desc>
                </div>
                <div type="text" xml:id="tg11.2">
                    <div type="Dramatis_Personae">
                        <castList>
                            <head type="h4" xml:id="tg11.2.1">Personen.</head>
                            <castGroup>
                                <castItem rend="zenoPLm0n4" xml:id="tg11.2.2">König Peter vom Reiche Popo</castItem>
                                <lb xml:id="tg11.2.3"/>
                                <castItem rend="zenoPLm0n4" xml:id="tg11.2.4">Prinz Leonce, sein Sohn, verlobt mit</castItem>
                                <lb xml:id="tg11.2.5"/>
                                <castItem rend="zenoPLm0n4" xml:id="tg11.2.6">Prinzessin Lena vom Reiche Pipi</castItem>
                                <lb xml:id="tg11.2.7"/>
                                <castItem rend="zenoPLm0n4" xml:id="tg11.2.8">Valerio</castItem>
                                <lb xml:id="tg11.2.9"/>
                                <castItem rend="zenoPLm0n4" xml:id="tg11.2.10">Die Gouvernante</castItem>
                                <lb xml:id="tg11.2.11"/>
                                <castItem rend="zenoPLm0n4" xml:id="tg11.2.12">Der Hofmeister</castItem>
                                <lb xml:id="tg11.2.13"/>
                                <castItem rend="zenoPLm0n4" xml:id="tg11.2.14">Der Zeremonienmeister</castItem>
                                <lb xml:id="tg11.2.15"/>
                                <castItem rend="zenoPLm0n4" xml:id="tg11.2.16">Der Präsident des Staatsrats</castItem>
                                <lb xml:id="tg11.2.17"/>
                                <castItem rend="zenoPLm0n4" xml:id="tg11.2.18">Der Hofprediger</castItem>
                                <lb xml:id="tg11.2.19"/>
                                <castItem rend="zenoPLm0n4" xml:id="tg11.2.20">Der Landrat</castItem>
                                <lb xml:id="tg11.2.21"/>
                                <castItem rend="zenoPLm0n4" xml:id="tg11.2.22">Der Schulmeister</castItem>
                                <lb xml:id="tg11.2.23"/>
                                <castItem rend="zenoPLm0n4" xml:id="tg11.2.24">Rosetta</castItem>
                                <lb xml:id="tg11.2.25"/>
                                <castItem rend="zenoPLm0n4" xml:id="tg11.2.26">Bediente, Staatsräte, Bauern etc.</castItem>
                                <lb xml:id="tg11.2.27"/>
                                <pb n="114" xml:id="tg11.2.28"/>
                            </castGroup>
                        </castList>
                    </div>
                </div>
            </div>
            <div subtype="work:no" type="act" xml:id="tg12" n="/Literatur/M/Büchner, Georg/Dramen/Leonce und Lena/1. Akt">
                <div>
                    <desc>
                        <title>1. Akt</title>
                    </desc>
                </div>
                <div subtype="work:no" type="scene" xml:id="tg13" n="/Literatur/M/Büchner, Georg/Dramen/Leonce und Lena/1. Akt/1. Szene">
                    <div>
                        <desc>
                            <title>1. Szene</title>
                        </desc>
                    </div>
                    <div type="text" xml:id="tg13.2">
                        <div type="h4">
                            <head type="h4" xml:id="tg13.2.1">Erste Szene</head>
                            <stage rend="zenoPC" xml:id="tg13.2.4">
                                <hi rend="italic" xml:id="tg13.2.4.1">Ein Garten Leonce halb ruhend auf einer Bank. Der Hofmeister.</hi>
                            </stage>
                            <lb xml:id="tg13.2.5"/>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg13.2.6.part1">LEONCE.</speaker>
                                <p xml:id="tg13.2.6.part2"> Mein Herr, was wollen Sie von mir? Mich auf meinen Beruf vorbereiten? Ich habe alle Hände voll zu tun, ich weiß mir vor Arbeit nicht zu helfen. – Sehen Sie, erst habe ich auf den Stein hier dreihundertfünfundsechzigmal hintereinander zu spucken. Haben Sie das noch nicht probiert? Tun Sie es, es gewährt eine ganz eigne Unterhaltung. Dann – sehen Sie diese Handvoll Sand? <hi rend="italic" xml:id="tg13.2.6.1.part2">Er nimmt Sand auf, wirft ihn in die Höhe und fängt ihn mit dem Rücken der Hand wieder auf.</hi> – Jetzt werf ich sie in die Höhe. Wollen wir wetten? Wieviel Körnchen hab ich jetzt auf dem Handrücken? Grad oder ungrad? – Wie? Sie wollen nicht wetten? Sind Sie ein Heide? Glauben Sie an Gott? Ich wette gewöhnlich mit mir selbst und kann es tagelang so treiben. Wenn Sie einen Menschen aufzutreiben wissen, der Lust hätte, manchmal mit mir zu wetten, so werden Sie mich sehr verbinden. Dann – habe ich nachzudenken, wie es wohl angehn mag, daß ich mir auf den Kopf sehe. O, wer sich einmal auf den Kopf sehen könnte! Das ist eins von meinen Idealen. Mir wäre geholfen. Und dann – und dann noch unendlich viel der Art. – Bin ich ein Müßiggänger? Habe ich jetzt keine Beschäftigung? – Ja, es ist traurig ...</p>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg13.2.7.part1">HOFMEISTER.</speaker>
                                <l xml:id="tg13.2.7.part2"> Sehr traurig, Euer Hoheit.</l>
                                <pb n="115" xml:id="tg13.2.8"/>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg13.2.9.part1">LEONCE.</speaker>
                                <p xml:id="tg13.2.9.part2"> Daß die Wolken schon seit drei Wochen von Westen nach Osten ziehen. Es macht mich ganz melancholisch.</p>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg13.2.10.part1">HOFMEISTER.</speaker>
                                <l xml:id="tg13.2.10.part2"> Eine sehr gegründete Melancholie.</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg13.2.11.part1">LEONCE.</speaker>
                                <p xml:id="tg13.2.11.part2"> Mensch, warum widersprechen Sie mir nicht? Sie haben dringende Geschäfte, nicht wahr? Es ist mir leid, daß ich Sie so lange aufgehalten habe. <hi rend="italic" xml:id="tg13.2.11.1.part2">Der Hofmeister entfernt sich mit einer tiefen Verbeugung.</hi> Mein Herr, ich gratuliere Ihnen zu der schönen Parenthese, die Ihre Beine machen, wenn Sie sich verbeugen.</p>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg13.2.12.part1">LEONCE</speaker>
                                <stage>
                                    <hi rend="italic" xml:id="tg13.2.12.1.part1">allein, streckt sich auf der Bank aus.</hi>
                                </stage>
                                <p xml:id="tg13.2.12.part2"> Die Bienen sitzen so träg an den Blumen, und der Sonnenschein liegt so faul auf dem Boden. Es krassiert ein entsetzlicher Müßiggang. – Müßiggang ist aller Laster Anfang. – Was die Leute nicht alles aus Langeweile treiben! Sie studieren aus Langeweile, sie beten aus Langeweile, sie verlieben, verheiraten und vermehren sich aus Langeweile und sterben endlich aus Langeweile, und – und das ist der Humor davon – alles mit den wichtigsten Gesichtern, ohne zu merken, warum, und meinen Gott weiß was dazu. Alle diese Helden, diese Genies, diese Dummköpfe, diese Heiligen, diese Sünder, diese Familienväter sind im Grunde nichts als raffinierte Müßiggänger. – Warum muß ich es gerade wissen? Warum kann ich mir nicht wichtig werden und der armen Puppe einen Frack anziehen und einen Regenschirm in die Hand geben, daß sie sehr rechtlich und sehr nützlich und sehr moralisch würde? – Der Mann, der eben von mir ging, ich beneidete ihn, ich hätte ihn aus Neid prügeln mögen. O, wer einmal jemand anders sein könnte! Nur 'ne Minute lang. – <hi rend="italic" xml:id="tg13.2.12.2.part2">Valerio, etwas betrunken, tritt auf.</hi> Wie der Mensch läuft! Wenn ich nur etwas unter der Sonne wüßte, was mich noch könnte laufen machen.</p>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg13.2.13.part1">VALERIO</speaker>
                                <stage>
                                    <hi rend="italic" xml:id="tg13.2.13.1.part1">stellt sich dicht vor den Prinzen, legt den Finger an die Nase und sieht ihn starr an.</hi>
                                </stage>
                                <l xml:id="tg13.2.13.part2"> Ja!</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg13.2.14.part1">LEONCE</speaker>
                                <stage>
                                    <hi rend="italic" xml:id="tg13.2.14.1.part1">ebenso.</hi>
                                </stage>
                                <l xml:id="tg13.2.14.part2"> Richtig!</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg13.2.15.part1">VALERIO.</speaker>
                                <l xml:id="tg13.2.15.part2"> Haben Sie mich begriffen?</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg13.2.16.part1">LEONCE.</speaker>
                                <l xml:id="tg13.2.16.part2"> Vollkommen.</l>
                                <pb n="116" xml:id="tg13.2.17"/>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg13.2.18.part1">VALERIO.</speaker>
                                <p xml:id="tg13.2.18.part2"> Nun, so wollen wir von etwas anderm reden. <hi rend="italic" xml:id="tg13.2.18.1.part2">Er legt sich ins Gras.</hi> Ich werde mich indessen in das Gras legen und meine Nase oben zwischen den Halmen herausblühen lassen und romantische Empfindungen beziehen, wenn die Bienen und Schmetterlinge sich darauf wiegen wie auf einer Rose.</p>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg13.2.19.part1">LEONCE.</speaker>
                                <p xml:id="tg13.2.19.part2"> Aber Bester, schnaufen Sie nicht so stark, oder die Bienen und Schmetterlinge müssen verhungern über den ungeheuren Prisen, die Sie aus den Blumen ziehen.</p>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg13.2.20.part1">VALERIO.</speaker>
                                <p xml:id="tg13.2.20.part2"> Ach Herr, was ich ein Gefühl für die Natur habe! Das Gras steht so schön, daß man ein Ochs sein möchte, um es fressen zu können, und dann wieder ein Mensch, um den Ochsen zu essen, der solches Gras gefressen.</p>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg13.2.21.part1">LEONCE.</speaker>
                                <l xml:id="tg13.2.21.part2"> Unglücklicher, Sie scheinen auch an Idealen zu laborieren.</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg13.2.22.part1">VALERIO.</speaker>
                                <p xml:id="tg13.2.22.part2"> Es ist ein Jammer! Man kann keinen Kirchturm herunterspringen, ohne den Hals zu brechen. Man kann keine vier Pfund Kirschen mit den Steinen essen, ohne Leibweh zu kriegen. Seht, Herr, ich könnte mich in eine Ecke setzen und singen vom Abend bis zum Morgen: »Hei, da sitzt e Fleig an der Wand! Fleig an der Wand! Fleig an der Wand!« und so fort bis zum Ende meines Lebens.</p>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg13.2.23.part1">LEONCE.</speaker>
                                <l xml:id="tg13.2.23.part2"> Halt's Maul mit deinem Lied, man könnte darüber ein Narr werden.</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg13.2.24.part1">VALERIO.</speaker>
                                <p xml:id="tg13.2.24.part2"> So wäre man doch etwas. Ein Narr! Ein Narr! Wer will mir seine Narrheit gegen meine Vernunft verhandeln? – Ha, ich bin ein Alexander der Große! Wie mir die Sonne eine goldne Krone in die Haare scheint, wie meine Uniform blitzt! Herr Generalissimus Heupferd, lassen Sie die Truppen anrücken! Herr Finanzminister Kreuzspinne, ich brauche Geld! Liebe Hofdame Libelle, was macht meine teure Gemahlin Bohnenstange? Ach bester Herr Leibmedicus Kantharide, ich bin um einen Erbprinzen verlegen. Und zu diesen köstlichen Phantasieen bekommt man gute Suppe, gutes Fleisch, gutes Brot, ein gutes Bett und das Haar umsonst geschoren – im Narrenhaus nämlich –, während ich mit meiner gesunden <pb n="117" xml:id="tg13.2.24.1.part2"/>
Vernunft mich höchstens noch zur Beförderung der Reife auf einen Kirschbaum verdingen könnte, um – nun? – um?</p>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg13.2.25.part1">LEONCE.</speaker>
                                <p xml:id="tg13.2.25.part2"> Um die Kirschen durch die Löcher in deinen Hosen schamrot zu machen! Aber, Edelster, dein Handwerk, deine Profession, dein Gewerbe, dein Stand, deine Kunst?</p>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg13.2.26.part1">VALERIO</speaker>
                                <stage>
                                    <hi rend="italic" xml:id="tg13.2.26.1.part1">mit Würde.</hi>
                                </stage>
                                <p xml:id="tg13.2.26.part2"> Herr, ich habe die große Beschäftigung, müßig zu gehen; ich habe eine ungemeine Fertigkeit in Nichtstun; ich besitze eine ungeheure Ausdauer in der Faulheit. Keine Schwiele schändet meine Hände, der Boden hat noch keinen Tropfen von meiner Stirne getrunken, ich bin noch Jungfrau in der Arbeit; und wenn es mir nicht der Mühe zuviel wäre, würde ich mir die Mühe nehmen, Ihnen diese Verdienste weitläufiger auseinanderzusetzen.</p>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg13.2.27.part1">LEONCE</speaker>
                                <stage>
                                    <hi rend="italic" xml:id="tg13.2.27.1.part1">mit komischem Enthusiasmus.</hi>
                                </stage>
                                <p xml:id="tg13.2.27.part2"> Komm an meine Brust! Bist du einer von den Göttlichen, welche mühelos mit reiner Stirne durch den Schweiß und Staub über die Heerstraße des Lebens wandeln, und mit glänzenden Sohlen und blühenden Leibern gleich seligen Göttern in den Olympus treten? Komm! Komm!</p>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg13.2.28.part1">VALERIO</speaker>
                                <stage>
                                    <hi rend="italic" xml:id="tg13.2.28.1.part1">singt im Abgehen.</hi>
                                </stage>
                                <l xml:id="tg13.2.28.part2"> Hei, da sitzt e Fleig an der Wand! Fleig an der Wand! Fleig an der Wand!<hi rend="italic" xml:id="tg13.2.28.2.part2"> Beide Arm in Arm ab.</hi>
                                </l>
                                <lb xml:id="tg13.2.29"/>
                            </sp>
                        </div>
                    </div>
                </div>
                <div subtype="work:no" type="scene" xml:id="tg14" n="/Literatur/M/Büchner, Georg/Dramen/Leonce und Lena/1. Akt/2. Szene">
                    <div>
                        <desc>
                            <title>2. Szene</title>
                        </desc>
                    </div>
                    <div type="text" xml:id="tg14.2">
                        <div type="h4">
                            <head type="h4" xml:id="tg14.2.1">Zweite Szene</head>
                            <stage rend="zenoPC" xml:id="tg14.2.4">
                                <hi rend="italic" xml:id="tg14.2.4.1">Ein Zimmer.</hi>
                            </stage>
                            <stage rend="zenoPC" xml:id="tg14.2.5">
                                <hi rend="italic" xml:id="tg14.2.5.1">König Peter wird von zwei Kammerdienern angekleidet.</hi>
                            </stage>
                            <lb xml:id="tg14.2.6"/>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg14.2.7.part1">PETER</speaker>
                                <stage>
                                    <hi rend="italic" xml:id="tg14.2.7.1.part1">während er angekleidet wird.</hi>
                                </stage>
                                <p xml:id="tg14.2.7.part2"> Der Mensch muß denken, und ich muß für meine Untertanen denken; denn sie denken nicht, sie denken nicht. – Die Substanz ist das An-sich, das bin ich. <hi rend="italic" xml:id="tg14.2.7.2.part2">Er läuft fast nackt im Zimmer herum.</hi> Begriffen? An-sich ist an sich, versteht ihr? Jetzt kommen meine Attribute, Modifikationen, Affektionen und Akzidenzien: wo ist mein Hemd, meine Hose? – Halt, pfui! der freie Wille steht da vorn ganz offen. Wo ist die Moral: wo sind die Manschetten? Die Kategorieen sind in der schändlichsten Verwirrung: es sind zwei Knöpfe zuviel zugeknöpft, die Dose steckt in der rechten Tasche; <pb n="118" xml:id="tg14.2.7.3.part2"/>
mein ganzes System ist ruiniert. – Ha, was bedeutet der Knopf im Schnupftuch? Kerl, was bedeutet der Knopf, an was wollte ich mich erinnern?</p>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg14.2.8.part1">ERSTER KAMMERDIENER.</speaker>
                                <l xml:id="tg14.2.8.part2"> Als Eure Majestät diesen Knopf in Ihr Schnupftuch zu knüpfen geruhten, so wollten Sie –</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg14.2.9.part1">KÖNIG.</speaker>
                                <l xml:id="tg14.2.9.part2"> Nun?</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg14.2.10.part1">ERSTER KAMMERDIENER.</speaker>
                                <l xml:id="tg14.2.10.part2"> Sich an etwas erinnern.</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg14.2.11.part1">PETER.</speaker>
                                <l xml:id="tg14.2.11.part2"> Eine verwickelte Antwort! – Ei! Nun, und was meint Er?</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg14.2.12.part1">ZWEITER KAMMERDIENER.</speaker>
                                <p xml:id="tg14.2.12.part2"> Eure Majestät wollten sich an etwas erinnern, als Sie diesen Knopf in Ihr Schnupftuch zu knüpfen geruhten.</p>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg14.2.13.part1">PETER</speaker>
                                <stage>
                                    <hi rend="italic" xml:id="tg14.2.13.1.part1">läuft auf und ab.</hi>
                                </stage>
                                <p xml:id="tg14.2.13.part2"> Was? Was? Die Menschen machen mich konfus, ich bin in der größten Verwirrung. Ich weiß mir nicht mehr zu helfen.</p>
                                <lb xml:id="tg14.2.14"/>
                                <stage rend="zenoPC" xml:id="tg14.2.15">
                                    <hi rend="italic" xml:id="tg14.2.15.1">Ein Diener tritt auf.</hi>
                                </stage>
                                <lb xml:id="tg14.2.16"/>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg14.2.17.part1">DIENER.</speaker>
                                <l xml:id="tg14.2.17.part2"> Eure Majestät, der Staatsrat ist versammelt.</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg14.2.18.part1">PETER</speaker>
                                <stage>
                                    <hi rend="italic" xml:id="tg14.2.18.1.part1">freudig.</hi>
                                </stage>
                                <p xml:id="tg14.2.18.part2"> Ja, das ist's, das ist's: Ich wollte mich an mein Volk erinnern. – Kommen Sie, meine Herren! Gehen Sie symmetrisch. Ist es nicht sehr heiß? Nehmen Sie doch auch Ihre Schnupftücher und wischen Sie sich das Gesicht! Ich bin immer so in Verlegenheit, wenn ich öffentlich sprechen soll.<hi rend="italic" xml:id="tg14.2.18.2.part2"> Alle ab.</hi>
                                </p>
                                <lb xml:id="tg14.2.19"/>
                                <stage rend="zenoPC" xml:id="tg14.2.20">
                                    <hi rend="italic" xml:id="tg14.2.20.1">König Peter. Der Staatsrat.</hi>
                                </stage>
                                <lb xml:id="tg14.2.21"/>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg14.2.22.part1">PETER.</speaker>
                                <p xml:id="tg14.2.22.part2"> Meine Lieben und Getreuen, ich wollte euch hiermit kund und zu wissen tun, kund und zu wissen tun – denn, entweder verheiratet sich mein Sohn, oder nicht – <hi rend="italic" xml:id="tg14.2.22.1.part2">Legt den Finger an die Nase.</hi> entweder, oder – ihr versteht mich doch? Ein Drittes gibt es nicht. Der Mensch muß denken. <hi rend="italic" xml:id="tg14.2.22.2.part2">Steht eine Zeit lang sinnend.</hi> Wenn ich so laut rede, so weiß ich nicht, wer es eigentlich ist, ich oder ein anderer; das ängstigt mich. <hi rend="italic" xml:id="tg14.2.22.3.part2">Nach langem Besinnen</hi>. Ich bin ich. – Was halten Sie davon, Präsident?</p>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg14.2.23.part1">PRÄSIDENT</speaker>
                                <stage>
                                    <hi rend="italic" xml:id="tg14.2.23.1.part1">gravitätisch langsam.</hi>
                                </stage>
                                <l xml:id="tg14.2.23.part2"> Eure Majestät, vielleicht ist es so, vielleicht ist es aber auch nicht so.</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg14.2.24.part1">DER GANZE STAATSRAT IM CHOR.</speaker>
                                <l xml:id="tg14.2.24.part2"> Ja, vielleicht ist es so, vielleicht ist es aber auch nicht so.</l>
                                <pb n="119" xml:id="tg14.2.25"/>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg14.2.26.part1">PETER</speaker>
                                <stage>
                                    <hi rend="italic" xml:id="tg14.2.26.1.part1">mit Rührung.</hi>
                                </stage>
                                <p xml:id="tg14.2.26.part2"> O meine Weisen! – Also von was war eigentlich die Rede? Von was wollte ich sprechen? Präsident, was haben Sie ein so kurzes Gedächtnis bei einer so feierlichen Gelegenheit? Die Sitzung ist aufgehoben.</p>
                                <lb xml:id="tg14.2.27"/>
                                <stage rend="zenoPC" xml:id="tg14.2.28">
                                    <hi rend="italic" xml:id="tg14.2.28.1">Er entfernt sich feierlich, der ganze Staatsrat folgt ihm.</hi>
                                </stage>
                                <lb xml:id="tg14.2.29"/>
                            </sp>
                        </div>
                    </div>
                </div>
                <div subtype="work:no" type="scene" xml:id="tg15" n="/Literatur/M/Büchner, Georg/Dramen/Leonce und Lena/1. Akt/3. Szene">
                    <div>
                        <desc>
                            <title>3. Szene</title>
                        </desc>
                    </div>
                    <div type="text" xml:id="tg15.2">
                        <div type="h4">
                            <head type="h4" xml:id="tg15.2.1">Dritte Szene</head>
                            <stage rend="zenoPC" xml:id="tg15.2.4">
                                <hi rend="italic" xml:id="tg15.2.4.1">Ein reichgeschmückter Saal. Kerzen brennen.</hi>
                            </stage>
                            <stage rend="zenoPC" xml:id="tg15.2.5">
                                <hi rend="italic" xml:id="tg15.2.5.1">Leonce mit einigen Dienern.</hi>
                            </stage>
                            <lb xml:id="tg15.2.6"/>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg15.2.7.part1">LEONCE.</speaker>
                                <p xml:id="tg15.2.7.part2"> Sind alle Läden geschlossen? Zündet die Kerzen an! Weg mit dem Tag! Ich will Nacht, tiefe ambrosische Nacht. Stellt die Lampen unter Kristallglocken zwischen die Oleander, daß sie wie Mädchenaugen unter den Wimpern der Blätter hervorträumen. Rückt die Rosen näher, daß der Wein wie Tautropfen auf die Kelche sprudle. Musik! Wo sind die Violinen? Wo ist die Rosetta? – Fort! Alle hinaus!</p>
                                <lb xml:id="tg15.2.8"/>
                                <stage rend="zenoPC" xml:id="tg15.2.9">
                                    <hi rend="italic" xml:id="tg15.2.9.1">Die Diener gehen ab.</hi>
                                </stage>
                                <stage rend="zenoPC" xml:id="tg15.2.10">
                                    <hi rend="italic" xml:id="tg15.2.10.1">Leonce streckt sich auf ein Ruhebett.</hi>
                                </stage>
                                <stage rend="zenoPC" xml:id="tg15.2.11">
                                    <hi rend="italic" xml:id="tg15.2.11.1">Rosetta, zierlich gekleidet, tritt ein.</hi>
                                </stage>
                                <stage rend="zenoPC" xml:id="tg15.2.12">
                                    <hi rend="italic" xml:id="tg15.2.12.1">Man hört Musik aus der Ferne.</hi>
                                </stage>
                                <lb xml:id="tg15.2.13"/>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg15.2.14.part1">ROSETTA</speaker>
                                <stage>
                                    <hi rend="italic" xml:id="tg15.2.14.1.part1">nähert sich schleichend.</hi>
                                </stage>
                                <l xml:id="tg15.2.14.part2"> Leonce!</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg15.2.15.part1">LEONCE.</speaker>
                                <l xml:id="tg15.2.15.part2"> Rosetta!</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg15.2.16.part1">ROSETTA.</speaker>
                                <l xml:id="tg15.2.16.part2"> Leonce!</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg15.2.17.part1">LEONCE.</speaker>
                                <l xml:id="tg15.2.17.part2"> Rosetta!</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg15.2.18.part1">ROSETTA.</speaker>
                                <l xml:id="tg15.2.18.part2"> Deine Lippen sind träg. Vom Küssen?</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg15.2.19.part1">LEONCE.</speaker>
                                <l xml:id="tg15.2.19.part2"> Vom Gähnen!</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg15.2.20.part1">ROSETTA.</speaker>
                                <l xml:id="tg15.2.20.part2"> Oh!</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg15.2.21.part1">LEONCE.</speaker>
                                <l xml:id="tg15.2.21.part2"> Ach Rosetta, ich habe die entsetzliche Arbeit ...</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg15.2.22.part1">ROSETTA.</speaker>
                                <l xml:id="tg15.2.22.part2"> Nun?</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg15.2.23.part1">LEONCE.</speaker>
                                <l xml:id="tg15.2.23.part2"> Nichts zu tun ...</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg15.2.24.part1">ROSETTA.</speaker>
                                <l xml:id="tg15.2.24.part2"> Als zu lieben?</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg15.2.25.part1">LEONCE.</speaker>
                                <l xml:id="tg15.2.25.part2"> Freilich Arbeit!</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg15.2.26.part1">ROSETTA</speaker>
                                <stage>
                                    <hi rend="italic" xml:id="tg15.2.26.1.part1">beleidigt.</hi>
                                </stage>
                                <l xml:id="tg15.2.26.part2"> Leonce!</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg15.2.27.part1">LEONCE.</speaker>
                                <l xml:id="tg15.2.27.part2"> Oder Beschäftigung.</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg15.2.28.part1">ROSETTA.</speaker>
                                <l xml:id="tg15.2.28.part2"> Oder Müßiggang.</l>
                                <pb n="120" xml:id="tg15.2.29"/>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg15.2.30.part1">LEONCE.</speaker>
                                <l xml:id="tg15.2.30.part2"> Du hast recht wie immer. Du bist ein kluges Mädchen, und ich halte viel auf deinen Scharfsinn.</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg15.2.31.part1">ROSETTA.</speaker>
                                <l xml:id="tg15.2.31.part2"> So liebst du mich aus Langeweile?</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg15.2.32.part1">LEONCE.</speaker>
                                <p xml:id="tg15.2.32.part2"> Nein, ich habe Langeweile, weil ich dich liebe. Aber ich liebe meine Langeweile wie dich. Ihr seid eins. O dolce far niente! Ich träume über deinen Augen wie an wunderheimlichen tiefen Quellen, das Kosen deiner Lippen schläfert mich ein wie Wellenrauschen. <hi rend="italic" xml:id="tg15.2.32.1.part2">Er umfaßt sie.</hi> Komm, liebe Langeweile, deine Küsse sind ein wollüstiges Gähnen, und deine Schritte sind ein zierlicher Hiatus.</p>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg15.2.33.part1">ROSETTA.</speaker>
                                <l xml:id="tg15.2.33.part2"> Du liebst mich, Leonce?</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg15.2.34.part1">LEONCE.</speaker>
                                <l xml:id="tg15.2.34.part2"> Ei warum nicht?</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg15.2.35.part1">ROSETTA.</speaker>
                                <l xml:id="tg15.2.35.part2"> Und immer?</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg15.2.36.part1">LEONCE.</speaker>
                                <p xml:id="tg15.2.36.part2"> Das ist ein langes Wort: immer! Wenn ich dich nun noch fünftausend Jahre und sieben Monate liebe, ist's genug? Es ist zwar viel weniger als immer, ist aber doch eine erkleckliche Zeit, und wir können uns Zeit nehmen, uns zu lieben.</p>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg15.2.37.part1">ROSETTA.</speaker>
                                <l xml:id="tg15.2.37.part2"> Oder die Zeit kann uns das Lieben nehmen.</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg15.2.38.part1">LEONCE.</speaker>
                                <p xml:id="tg15.2.38.part2"> Oder das Lieben uns die Zeit. Tanze, Rosetta, tanze, daß die Zeit mit dem Takt deiner niedlichen Füße geht!</p>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg15.2.39.part1">ROSETTA.</speaker>
                                <l xml:id="tg15.2.39.part2"> Meine Füße gingen lieber aus der Zeit.</l>
                                <lb xml:id="tg15.2.40"/>
                                <stage rend="zenoPC" xml:id="tg15.2.41">
                                    <hi rend="italic" xml:id="tg15.2.41.1">Sie tanzt und singt.</hi>
                                </stage>
                                <lb xml:id="tg15.2.42"/>
                                <lg>
                                    <l rend="zenoPLm8n8" xml:id="tg15.2.43">O meine müden Füße, ihr müßt tanzen</l>
                                    <l rend="zenoPLm8n8" xml:id="tg15.2.44">In bunten Schuhen,</l>
                                    <l rend="zenoPLm8n8" xml:id="tg15.2.45">Und möchtet lieber tief, tief</l>
                                    <l rend="zenoPLm8n8" xml:id="tg15.2.46">Im Boden ruhen.</l>
                                </lg>
                                <lb xml:id="tg15.2.47"/>
                                <lg>
                                    <l rend="zenoPLm8n8" xml:id="tg15.2.48">O meine heißen Wangen, ihr müßt glühen</l>
                                    <l rend="zenoPLm8n8" xml:id="tg15.2.49">Im wilden Kosen,</l>
                                    <l rend="zenoPLm8n8" xml:id="tg15.2.50">Und möchtet lieber blühen –</l>
                                    <l rend="zenoPLm8n8" xml:id="tg15.2.51">Zwei weiße Rosen.</l>
                                </lg>
                                <lb xml:id="tg15.2.52"/>
                                <lg>
                                    <l rend="zenoPLm8n8" xml:id="tg15.2.53">O meine armen Augen, ihr müßt blitzen</l>
                                    <l rend="zenoPLm8n8" xml:id="tg15.2.54">Im Strahl der Kerzen,</l>
                                    <l rend="zenoPLm8n8" xml:id="tg15.2.55">Und schlieft im Dunkel lieber aus</l>
                                    <l rend="zenoPLm8n8" xml:id="tg15.2.56">Von euren Schmerzen.</l>
                                    <pb n="121" xml:id="tg15.2.57"/>
                                </lg>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg15.2.58.part1">LEONCE</speaker>
                                <stage>
                                    <hi rend="italic" xml:id="tg15.2.58.1.part1">indes träumend vor sich hin.</hi>
                                </stage>
                                <p xml:id="tg15.2.58.part2"> O, eine sterbende Liebe ist schöner als eine werdende. Ich bin ein Römer; bei dem köstlichen Mahle spielen zum Dessert die goldnen Fische in ihren Todesfarben. Wie ihr das Rot von den Wangen stirbt, wie still das Auge ausglüht, wie leis das Wogen ihrer Glieder steigt und fällt! Adio, adio, meine Liebe, ich will deine Leiche lieben. <hi rend="italic" xml:id="tg15.2.58.2.part2">Rosetta nähert sich ihm wieder.</hi> Tränen, Rosetta? Ein feiner Epikuräismus, weinen zu können. Stelle dich in die Sonne, damit die köstlichen Tropfen kristallisieren, es muß prächtige Diamanten geben. Du kannst dir ein Halsband daraus machen lassen.</p>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg15.2.59.part1">ROSETTA.</speaker>
                                <l xml:id="tg15.2.59.part2"> Wohl Diamanten, sie schneiden mir in die Augen. Ach, Leonce!</l>
                                <lb xml:id="tg15.2.60"/>
                                <stage rend="zenoPC" xml:id="tg15.2.61">
                                    <hi rend="italic" xml:id="tg15.2.61.1">Will ihn umfassen.</hi>
                                </stage>
                                <lb xml:id="tg15.2.62"/>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg15.2.63.part1">LEONCE.</speaker>
                                <p xml:id="tg15.2.63.part2"> Gib acht! Mein Kopf! Ich habe unsere Liebe darin beigesetzt. Sieh zu den Fenstern meiner Augen hinein! Siehst du, wie schön tot das arme Ding ist? Siehst du die zwei weißen Rosen auf seinen Wangen und die zwei roten auf seiner Brust? Stoß mich nicht, daß ihm kein Ärmchen abbricht, es wäre schade. Ich muß meinen Kopf gerade auf den Schultern tragen, wie die Totenfrau einen Kindersarg.</p>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg15.2.64.part1">ROSETTA</speaker>
                                <stage>
                                    <hi rend="italic" xml:id="tg15.2.64.1.part1">scherzend.</hi>
                                </stage>
                                <l xml:id="tg15.2.64.part2"> Narr!</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg15.2.65.part1">LEONCE.</speaker>
                                <l xml:id="tg15.2.65.part2"> Rosetta! <hi rend="italic" xml:id="tg15.2.65.1.part2">Rosetta macht ihm eine Fratze.</hi> Gott sei Dank! <hi rend="italic" xml:id="tg15.2.65.2.part2">Hält sich die Augen zu.</hi>
                                </l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg15.2.66.part1">ROSETTA</speaker>
                                <stage>
                                    <hi rend="italic" xml:id="tg15.2.66.1.part1">erschrocken.</hi>
                                </stage>
                                <l xml:id="tg15.2.66.part2"> Leonce, sieh mich an!</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg15.2.67.part1">LEONCE.</speaker>
                                <l xml:id="tg15.2.67.part2"> Um keinen Preis!</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg15.2.68.part1">ROSETTA.</speaker>
                                <l xml:id="tg15.2.68.part2"> Nur einen Blick!</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg15.2.69.part1">LEONCE.</speaker>
                                <p xml:id="tg15.2.69.part2"> Keinen! Was meinst du: um ein klein wenig, und meine liebe Liebe käme wieder auf die Welt. Ich bin froh, daß ich sie begraben habe. Ich behalte den Eindruck.</p>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg15.2.70.part1">ROSETTA</speaker>
                                <stage>
                                    <hi rend="italic" xml:id="tg15.2.70.1.part1">entfernt sich traurig und langsam, sie singt im Abgehn.</hi>
                                </stage>
                                <lg>
                                    <l rend="zenoPLm8n8" xml:id="tg15.2.71">Ich bin eine arme Waise,</l>
                                    <l rend="zenoPLm8n8" xml:id="tg15.2.72">Ich fürchte mich ganz allein.</l>
                                    <l rend="zenoPLm8n8" xml:id="tg15.2.73">Ach, lieber Gram –</l>
                                    <l rend="zenoPLm8n8" xml:id="tg15.2.74">Willst du nicht kommen mit mir heim?</l>
                                </lg>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg15.2.75.part1">LEONCE</speaker>
                                <stage>
                                    <hi rend="italic" xml:id="tg15.2.75.1.part1">allein.</hi>
                                </stage>
                                <p xml:id="tg15.2.75.part2"> Ein sonderbares Ding um die Liebe. Man liegt <pb n="122" xml:id="tg15.2.75.2.part2"/>
ein Jahr lang schlafwachend zu Bette, und an einem schönen Morgen wacht man auf, trinkt ein Glas Wasser, zieht seine Kleider an und fährt sich mit der Hand über die Stirn und besinnt sich – und besinnt sich. – Mein Gott, wie viel Weiber hat man nötig, um die Skala der Liebe auf und ab zu singen? Kaum, daß eine einen Ton ausfüllt. Warum ist der Dunst über unsrer Erde ein Prisma, das den weißen Glutstrahl der Liebe in einen Regenbogen bricht? – <hi rend="italic" xml:id="tg15.2.75.3.part2">Er trinkt.</hi> In welcher Bouteille steckt denn der Wein, an dem ich mich heute betrinken soll? Bringe ich es nicht einmal mehr so weit? Ich sitze wie unter einer Luftpumpe. Die Luft so scharf und dünn, daß mich friert, als sollte ich in Nankinghosen Schlittschuh laufen. – Meine Herren, meine Herren, wißt ihr auch, was Caligula und Nero waren? Ich weiß es. – Komm, Leonce, halte mir einen Monolog, ich will zuhören. Mein Leben gähnt mich an wie ein großer weißer Bogen Papier, den ich vollschreiben soll, aber ich bringe keinen Buchstaben heraus. Mein Kopf ist ein leerer Tanzsaal, einige verwelkte Rosen und zerknitterte Bänder auf dem Boden, geborstene Violinen in der Ecke, die letzten Tänzer haben die Masken abgenommen und sehen mit todmüden Augen einander an. Ich stülpe mich jeden Tag vierundzwanzigmal herum wie einen Handschuh. O, ich kenne mich, ich weiß, was ich in einer Viertelstunde, was ich in acht Tagen, was ich in einem Jahr denken und träumen werde. Gott, was habe ich denn verbrochen, daß du mich wie einen Schulbuben meine Lektion so oft hersagen läßt? – Bravo, Leonce! Bravo! <hi rend="italic" xml:id="tg15.2.75.4.part2">Er klatscht.</hi> Es tut mir ganz wohl, wenn ich mir so rufe. He, Leonce! Leonce!</p>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg15.2.76.part1">VALERIO</speaker>
                                <stage>
                                    <hi rend="italic" xml:id="tg15.2.76.1.part1">unter einem Tisch hervor.</hi>
                                </stage>
                                <l xml:id="tg15.2.76.part2"> Eure Hoheit scheint mir wirklich auf dem besten Weg, ein wahrhaftiger Narr zu werden.</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg15.2.77.part1">LEONCE.</speaker>
                                <l xml:id="tg15.2.77.part2"> Ja, beim Licht besehen, kommt es mir eigentlich ebenso vor.</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg15.2.78.part1">VALERIO.</speaker>
                                <p xml:id="tg15.2.78.part2"> Warten Sie, wir wollen uns darüber sogleich ausführlicher unterhalten! Ich habe nur noch ein Stück Braten <pb n="123" xml:id="tg15.2.78.1.part2"/>
zu verzehren, das ich aus der Küche, und etwas Wein, den ich von Ihrem Tische gestohlen. Ich bin gleich fertig.</p>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg15.2.79.part1">LEONCE.</speaker>
                                <p xml:id="tg15.2.79.part2"> Das schmatzt! Der Kerl verursacht mir ganz idyllische Empfindungen; ich könnte wieder mit dem Einfachsten anfangen, ich könnte Käs essen, Bier trinken, Tabak rauchen. Mach fort, grunze nicht so mit deinem Rüssel, und klappre mit deinen Hauern nicht so!</p>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg15.2.80.part1">VALERIO.</speaker>
                                <p xml:id="tg15.2.80.part2"> Wertester Adonis, sind Sie in Angst um Ihre Schenkel? Sein Sie unbesorgt, ich bin weder ein Besenbinder noch ein Schulmeister; ich brauche keine Gerten zu Ruten.</p>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg15.2.81.part1">LEONCE.</speaker>
                                <l xml:id="tg15.2.81.part2"> Du bleibst nichts schuldig.</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg15.2.82.part1">VALERIO.</speaker>
                                <l xml:id="tg15.2.82.part2"> Ich wollte, es ginge meinem Herrn ebenso.</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg15.2.83.part1">LEONCE.</speaker>
                                <l xml:id="tg15.2.83.part2"> Meinst du, damit du zu deinen Prügeln kämst? Bist du so besorgt um deine Erziehung?</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg15.2.84.part1">VALERIO.</speaker>
                                <p xml:id="tg15.2.84.part2"> O Himmel, man kömmt leichter zu seiner Erzeugung als zu seiner Erziehung. Es ist traurig, in welche Umstände einen anderer Umstände versetzen können! Was für Wochen hab ich erlebt, seit meine Mutter in die Wochen kam! Wie viel Gutes hab ich empfangen, das ich meiner Empfängnis zu danken hätte?</p>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg15.2.85.part1">LEONCE.</speaker>
                                <p xml:id="tg15.2.85.part2"> Was deine Empfänglichkeit betrifft, so könnte sie es nicht besser treffen, um getroffen zu werden. Drück dich besser aus, oder willst du den unangenehmsten Eindruck von meinem Nachdruck haben.</p>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg15.2.86.part1">VALERIO.</speaker>
                                <l xml:id="tg15.2.86.part2"> Als meine Mutter um das Vorgebirg der guten Hoffnung schiffte ...</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg15.2.87.part1">LEONCE.</speaker>
                                <l xml:id="tg15.2.87.part2"> Und dein Vater am Kap Horn Schiffbruch litt ...</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg15.2.88.part1">VALERIO.</speaker>
                                <p xml:id="tg15.2.88.part2"> Richtig, denn er war Nachtwächter. Doch setzte er das Horn nicht so oft an die Lippen als die Väter edler Söhne an die Stirn.</p>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg15.2.89.part1">LEONCE.</speaker>
                                <p xml:id="tg15.2.89.part2"> Mensch, du besitzest eine himmlische Unverschämtheit. Ich fühle ein gewisses Bedürfnis, mich in nähere Berührung mit ihr zu setzen. Ich habe eine große Passion, dich zu prügeln.</p>
                                <pb n="124" xml:id="tg15.2.90"/>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg15.2.91.part1">VALERIO.</speaker>
                                <l xml:id="tg15.2.91.part2"> Das ist eine schlagende Antwort und ein triftiger Beweis.</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg15.2.92.part1">LEONCE</speaker>
                                <stage>
                                    <hi rend="italic" xml:id="tg15.2.92.1.part1">geht auf ihn los.</hi>
                                </stage>
                                <l xml:id="tg15.2.92.part2"> Oder du bist eine geschlagene Antwort. Denn du bekommst Prügel für deine Antwort.</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg15.2.93.part1">VALERIO</speaker>
                                <stage>
                                    <hi rend="italic" xml:id="tg15.2.93.1.part1">läuft weg, Leonce stolpert und fällt.</hi>
                                </stage>
                                <p xml:id="tg15.2.93.part2"> Und Sie sind ein Beweis, der noch geführt werden muß; denn er fällt über seine eigenen Beine, die im Grund genommen selbst noch zu beweisen sind. Es sind höchst unwahrscheinliche Waden und sehr problematische Schenkel.</p>
                                <lb xml:id="tg15.2.94"/>
                                <stage rend="zenoPC" xml:id="tg15.2.95">
                                    <hi rend="italic" xml:id="tg15.2.95.1">Der Staatsrat tritt auf.</hi>
                                </stage>
                                <stage rend="zenoPC" xml:id="tg15.2.96">
                                    <hi rend="italic" xml:id="tg15.2.96.1">Leonce bleibt auf dem Boden sitzen. Valerio.</hi>
                                </stage>
                                <lb xml:id="tg15.2.97"/>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg15.2.98.part1">PRÄSIDENT.</speaker>
                                <l xml:id="tg15.2.98.part2"> Eure Hoheit verzeihen ...</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg15.2.99.part1">LEONCE.</speaker>
                                <p xml:id="tg15.2.99.part2"> Wie mir selbst! Wie mir selbst! Ich verzeihe mir die Gutmütigkeit, Sie anzuhören. Meine Herren, wollen Sie nicht Platz nehmen? – Was die Leute für Gesichter machen, wenn sie das Wort ›Platz‹ hören! Setzen Sie sich nur auf den Boden und genieren Sie sich nicht! Es ist doch der letzte Platz, den Sie einst erhalten, aber er trägt niemanden etwas ein – außer dem Totengräber.</p>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg15.2.100.part1">PRÄSIDENT</speaker>
                                <stage>
                                    <hi rend="italic" xml:id="tg15.2.100.1.part1">verlegen mit dem Finger schnipsend.</hi>
                                </stage>
                                <l xml:id="tg15.2.100.part2"> Geruhen Eure Hoheit ...</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg15.2.101.part1">LEONCE.</speaker>
                                <l xml:id="tg15.2.101.part2"> Aber schnipsen Sie nicht so mit den Fingern, wenn Sie mich nicht zum Mörder machen wollen!</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg15.2.102.part1">PRÄSIDENT</speaker>
                                <stage>
                                    <hi rend="italic" xml:id="tg15.2.102.1.part1">immer stärker schnipsend.</hi>
                                </stage>
                                <l xml:id="tg15.2.102.part2"> Wollen gnädigst, in Betracht ...</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg15.2.103.part1">LEONCE.</speaker>
                                <p xml:id="tg15.2.103.part2"> Mein Gott, stecken Sie doch die Hände in die Hosen, oder setzen Sie sich darauf. Er ist ganz aus der Fassung. Sammeln Sie sich!</p>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg15.2.104.part1">VALERIO.</speaker>
                                <l xml:id="tg15.2.104.part2"> Man darf Kinder nicht während des P...... unterbrechen, sie bekommen sonst eine Verhaltung.</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg15.2.105.part1">LEONCE.</speaker>
                                <p xml:id="tg15.2.105.part2"> Mann, fassen Sie sich! Bedenken Sie Ihre Familie und den Staat! Sie riskieren einen Schlagfluß, wenn Ihnen Ihre Rede zurücktritt.</p>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg15.2.106.part1">PRÄSIDENT</speaker>
                                <stage>
                                    <hi rend="italic" xml:id="tg15.2.106.1.part1">zieht ein Papier aus der Tasche.</hi>
                                </stage>
                                <l xml:id="tg15.2.106.part2"> Erlauben Eure Hoheit ...</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg15.2.107.part1">LEONCE.</speaker>
                                <l xml:id="tg15.2.107.part2"> Was? Sie können schon lesen? Nun denn ...</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg15.2.108.part1">PRÄSIDENT.</speaker>
                                <p xml:id="tg15.2.108.part2"> Daß man der zu erwartenden Ankunft von Eurer Hoheit verlobter Braut, der durchlauchtigsten Prinzessin Lena von Pipi, auf morgen sich zu gewärtigen habe, davon <pb n="125" xml:id="tg15.2.108.1.part2"/>
läßt Ihro königliche Majestät Eure Hoheit benachrichtigen.</p>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg15.2.109.part1">LEONCE.</speaker>
                                <p xml:id="tg15.2.109.part2"> Wenn meine Braut mich erwartet, so werde ich ihr den Willen tun und sie auf mich warten lassen. Ich habe sie gestern nacht im Traum gesehen, sie hatte ein paar Augen, so groß, daß die Tanzschuhe meiner Rosetta zu Augenbrauen darüber gepaßt hätten, und auf den Wangen waren keine Grübchen, sondern ein paar Abzugsgräben für das Lachen. Ich glaube an Träume. Träumen Sie auch zuweilen, Herr Präsident? Haben Sie auch Ahnungen?</p>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg15.2.110.part1">VALERIO.</speaker>
                                <p xml:id="tg15.2.110.part2"> Versteht sich. Immer die Nacht vor dem Tag, an dem ein Braten verbrennt, ein Kapaun krepiert oder Ihre königliche Majestät Leibweh bekommt.</p>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg15.2.111.part1">LEONCE.</speaker>
                                <l xml:id="tg15.2.111.part2"> Apropos, hatten Sie nicht noch etwas auf der Zunge? Geben Sie nur alles von sich.</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg15.2.112.part1">PRÄSIDENT.</speaker>
                                <p xml:id="tg15.2.112.part2"> An dem Tage der Vermählung ist ein höchster Wille gesonnen, seine allerhöchsten Willensäußerungen in die Hände Eurer Hoheit niederzulegen.</p>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg15.2.113.part1">LEONCE.</speaker>
                                <p xml:id="tg15.2.113.part2"> Sagen Sie einem höchsten Willen, daß ich alles tun werde, das ausgenommen, was ich werde bleiben lassen, was aber jedenfalls nicht so viel sein wird, als wenn es noch einmal so viel wäre. – Meine Herren, Sie entschuldigen, daß ich Sie nicht begleite, ich habe gerade die Passion zu sitzen, aber meine Gnade ist so groß, daß ich sie mit den Beinen kaum ausmessen kann. <hi rend="italic" xml:id="tg15.2.113.1.part2">Er spreizt die Beine auseinander.</hi> Herr Präsident, nehmen Sie doch das Maß, damit Sie mich später daran erinnern. Valerio, gib den Herren das Geleite!</p>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg15.2.114.part1">VALERIO.</speaker>
                                <p xml:id="tg15.2.114.part2"> Das Geläute? Soll ich dem Herrn Präsidenten eine Schelle anhängen? Soll ich sie führen, als ob sie auf allen vieren gingen?</p>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg15.2.115.part1">LEONCE.</speaker>
                                <p xml:id="tg15.2.115.part2"> Mensch, du bist nichts als ein schlechtes Wortspiel. Du hast weder Vater noch Mutter, sondern die fünf Vokale haben dich miteinander erzeugt.</p>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg15.2.116.part1">VALERIO.</speaker>
                                <p xml:id="tg15.2.116.part2"> Und Sie, Prinz, sind ein Buch ohne Buchstaben, mit nichts als Gedankenstrichen. – Kommen Sie jetzt, meine <pb n="126" xml:id="tg15.2.116.1.part2"/>
Herren! Es ist eine traurige Sache um das Wort ›kommen‹. Will man ein Einkommen, so muß man stehlen; an ein Aufkommen ist nicht zu denken, als wenn man sich hängen läßt; ein Unterkommen findet man erst, wenn man begraben wird, und ein Auskommen hat man jeden Augenblick mit seinem Witz, wenn man nichts mehr zu sagen weiß, wie ich zum Beispiel eben, und Sie, <hi rend="spaced" xml:id="tg15.2.116.2.part2">ehe</hi> Sie noch etwas gesagt haben. Ihr Abkommen haben Sie gefunden, und Ihr Fortkommen werden Sie jetzt zu suchen ersucht.</p>
                                <lb xml:id="tg15.2.117"/>
                                <stage rend="zenoPC" xml:id="tg15.2.118">
                                    <hi rend="italic" xml:id="tg15.2.118.1">Staatsrat und Valerio ab.</hi>
                                </stage>
                                <lb xml:id="tg15.2.119"/>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg15.2.120.part1">LEONCE</speaker>
                                <stage>
                                    <hi rend="italic" xml:id="tg15.2.120.1.part1">allein.</hi>
                                </stage>
                                <p xml:id="tg15.2.120.part2"> Wie gemein ich mich zum Ritter an den armen Teufeln gemacht habe! Es steckt nun aber doch einmal ein gewisser Genuß in einer gewissen Gemeinheit. – Hm! Heiraten! Das heißt einen Ziehbrunnen leer trinken. O Shandy, alter Shandy, wer mir deine Uhr schenkte! – <hi rend="italic" xml:id="tg15.2.120.2.part2">Valerio kommt zurück.</hi> Ach, Valerio, hast du es gehört?</p>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg15.2.121.part1">VALERIO.</speaker>
                                <p xml:id="tg15.2.121.part2"> Nun, Sie sollen König werden. Das ist eine lustige Sache. Man kann den ganzen Tag spazieren fahren und den Leuten die Hüte verderben durchs viele Abziehen; man kann aus ordentlichen Menschen ordentliche Soldaten ausschneiden, so daß alles ganz natürlich wird; man kann schwarze Fräcke und weiße Halsbinden zu Staatsdienern machen; und wenn man stirbt, so laufen alle blanken Knöpfe blau an, und die Glockenstricke reißen wie Zwirnsfäden vom vielen Läuten. Ist das nicht unterhaltend?</p>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg15.2.122.part1">LEONCE.</speaker>
                                <l xml:id="tg15.2.122.part2"> Valerio! Valerio! Wir müssen was anderes treiben. Rate!</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg15.2.123.part1">VALERIO.</speaker>
                                <l xml:id="tg15.2.123.part2"> Ach, die Wissenschaft, die Wissenschaft! Wir wollen Gelehrte werden! A priori? oder a posteriori?</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg15.2.124.part1">LEONCE.</speaker>
                                <p xml:id="tg15.2.124.part2"> A priori, das muß man bei meinem Herrn Vater lernen; und a posteriori fängt alles an, wie ein altes Märchen: es war einmal.</p>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg15.2.125.part1">VALERIO.</speaker>
                                <p xml:id="tg15.2.125.part2"> So wollen wir Helden werden! <hi rend="italic" xml:id="tg15.2.125.1.part2">Er marschiert trompetend und trommelnd auf und ab.</hi> Trom – trom – pläre – plem!</p>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg15.2.126.part1">LEONCE.</speaker>
                                <p xml:id="tg15.2.126.part2"> Aber der Heroismus fuselt abscheulich und bekommt das Lazarettfieber und kann ohne Leutnants und Rekruten <pb n="127" xml:id="tg15.2.126.1.part2"/>
nicht bestehen. Pack dich mit deiner Alexanders- und Napoleonsromantik!</p>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg15.2.127.part1">VALERIO.</speaker>
                                <l xml:id="tg15.2.127.part2"> So wollen wir Genies werden!</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg15.2.128.part1">LEONCE.</speaker>
                                <p xml:id="tg15.2.128.part2"> Die Nachtigall der Poesie schlägt den ganzen Tag über unserm Haupt, aber das Feinste geht zum Teufel, bis wir ihr die Federn ausreißen und in die Tinte oder die Farbe tauchen.</p>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg15.2.129.part1">VALERIO.</speaker>
                                <l xml:id="tg15.2.129.part2"> So wollen wir nützliche Mitglieder der menschlichen Gesellschaft werden!</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg15.2.130.part1">LEONCE.</speaker>
                                <l xml:id="tg15.2.130.part2"> Lieber möchte ich meine Demission als Mensch geben.</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg15.2.131.part1">VALERIO.</speaker>
                                <l xml:id="tg15.2.131.part2"> So wollen wir zum Teufel gehen!</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg15.2.132.part1">LEONCE.</speaker>
                                <p xml:id="tg15.2.132.part2"> Ach, der Teufel ist nur des Kontrastes wegen da, damit wir begreifen sollen, daß am Himmel doch eigentlich etwas sei. <hi rend="italic" xml:id="tg15.2.132.1.part2">Aufspringend.</hi> Ah, Valerio, Valerio, jetzt hab ich's! Fühlst du nicht das Wehen aus Süden? Fühlst du nicht, wie der tiefblaue, glühende Äther auf und ab wogt, wie das Licht blitzt von dem goldnen, sonnigen Boden, von der heiligen Salzflut und von den Marmorsäulen und –leibern? Der große Pan schläft, und die ehernen Gestalten träumen im Schatten über den tiefrauschenden Wellen von dem alten Zaubrer Virgil, von Tarantella und Tamburin und tiefen, tollen Nächten voll Masken, Fackeln und Gitarren. Ein Lazzaroni! Valerio, ein Lazzaroni! Wir gehen nach Italien.</p>
                                <lb xml:id="tg15.2.133"/>
                            </sp>
                        </div>
                    </div>
                </div>
                <div subtype="work:no" type="scene" xml:id="tg16" n="/Literatur/M/Büchner, Georg/Dramen/Leonce und Lena/1. Akt/4. Szene">
                    <div>
                        <desc>
                            <title>4. Szene</title>
                        </desc>
                    </div>
                    <div type="text" xml:id="tg16.2">
                        <div type="h4">
                            <head type="h4" xml:id="tg16.2.1">Vierte Szene</head>
                            <stage rend="zenoPC" xml:id="tg16.2.4">
                                <hi rend="italic" xml:id="tg16.2.4.1">Ein Garten.</hi>
                            </stage>
                            <stage rend="zenoPC" xml:id="tg16.2.5">
                                <hi rend="italic" xml:id="tg16.2.5.1">Prinzessin Lena im Brautschmuck. Die Gouvernante.</hi>
                            </stage>
                            <lb xml:id="tg16.2.6"/>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg16.2.7.part1">LENA.</speaker>
                                <p xml:id="tg16.2.7.part2"> Ja, jetzt! Da ist es. Ich dachte die Zeit an nichts. Es ging so hin, und auf einmal richtet sich <hi rend="spaced" xml:id="tg16.2.7.1.part2">der</hi> Tag vor mir auf. Ich habe den Kranz im Haar – und die Glocken, die Glocken! <hi rend="italic" xml:id="tg16.2.7.2.part2">Sie lehnt sich zurück und schließt die Augen.</hi> Sieh, ich wollte, der Rasen wüchse so über mich, und die Bienen summten über mir hin; sieh, jetzt bin ich eingekleidet und habe Rosmarin im Haar. Gibt es nicht ein altes Lied:</p>
                                <p rend="zenoPLm8n8" xml:id="tg16.2.8">Auf dem Kirchhof will ich liegen,</p>
                                <p rend="zenoPLm8n8" xml:id="tg16.2.9">Wie ein Kindlein in der Wiegen.</p>
                                <pb n="128" xml:id="tg16.2.10"/>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg16.2.11.part1">GOUVERNANTE.</speaker>
                                <l xml:id="tg16.2.11.part2"> Armes Kind, wie Sie bleich sind unter Ihren blitzenden Steinen!</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg16.2.12.part1">LENA.</speaker>
                                <p xml:id="tg16.2.12.part2"> O Gott, ich könnte lieben, warum nicht? Man geht ja so einsam und tastet nach einer Hand, die einen hielte, bis die Leichenfrau die Hände auseinander nähme und sie jedem über der Brust faltete. Aber warum schlägt man einen Nagel durch zwei Hände, die sich nicht suchten? Was hat meine arme Hand getan? <hi rend="italic" xml:id="tg16.2.12.1.part2">Sie zieht einen Ring vom Finger.</hi> Dieser Ring sticht mich wie eine Natter.</p>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg16.2.13.part1">GOUVERNANTE.</speaker>
                                <l xml:id="tg16.2.13.part2"> Aber – er soll ja ein wahrer Don Carlos sein!</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg16.2.14.part1">LENA.</speaker>
                                <l xml:id="tg16.2.14.part2"> Aber – ein Mann ...</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg16.2.15.part1">GOUVERNANTE.</speaker>
                                <l xml:id="tg16.2.15.part2"> Nun?</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg16.2.16.part1">LENA.</speaker>
                                <p xml:id="tg16.2.16.part2"> Den man nicht liebt. <hi rend="italic" xml:id="tg16.2.16.1.part2">Sie erhebt sich.</hi> Pfui! Siehst du, ich schäme mich. – Morgen ist aller Duft und Glanz von mir gestreift. Bin ich denn wie die arme, hülflose Quelle, die jedes Bild, das sich über sie bückt, in ihrem stillen Grund abspiegeln muß? Die Blumen öffnen und schließen, wie sie wollen, ihre Kelche der Morgensonne und dem Abendwind. Ist denn die Tochter eines Königs weniger als eine Blume?</p>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg16.2.17.part1">GOUVERNANTE</speaker>
                                <stage>
                                    <hi rend="italic" xml:id="tg16.2.17.1.part1">weinend.</hi>
                                </stage>
                                <l xml:id="tg16.2.17.part2"> Lieber Engel, du bist doch ein wahres Opferlamm!</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg16.2.18.part1">LENA.</speaker>
                                <p xml:id="tg16.2.18.part2"> Jawohl, und der Priester hebt schon das Messer. – Mein Gott, mein Gott, ist es denn wahr, daß wir uns selbst erlösen müssen mit unserm Schmerz? Ist es denn wahr, die Welt sei ein gekreuzigter Heiland, die Sonne seine Dornenkrone, und die Sterne die Nägel und Speere in seinen Füßen und Lenden?</p>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg16.2.19.part1">GOUVERNANTE.</speaker>
                                <p xml:id="tg16.2.19.part2"> Mein Kind, mein Kind! Ich kann dich nicht so sehen. Es kann nicht so gehen, es tötet dich. – Vielleicht, wer weiß! Ich habe so etwas im Kopf. Wir wollen sehen. Komm! <hi rend="italic" xml:id="tg16.2.19.1.part2">Sie führt die Prinzessin weg.</hi>
                                </p>
                                <pb n="129" xml:id="tg16.2.20"/>
                            </sp>
                        </div>
                    </div>
                </div>
            </div>
            <div subtype="work:no" type="act" xml:id="tg17" n="/Literatur/M/Büchner, Georg/Dramen/Leonce und Lena/2. Akt">
                <div>
                    <desc>
                        <title>2. Akt</title>
                    </desc>
                </div>
                <div subtype="work:no" type="scene" xml:id="tg18" n="/Literatur/M/Büchner, Georg/Dramen/Leonce und Lena/2. Akt/1. Szene">
                    <div>
                        <desc>
                            <title>1. Szene</title>
                        </desc>
                    </div>
                    <div type="text" xml:id="tg18.2">
                        <div type="h4">
                            <head type="h4" xml:id="tg18.2.1">Erste Szene</head>
                            <stage rend="zenoPC" xml:id="tg18.2.4">
                                <hi rend="italic" xml:id="tg18.2.4.1">Freies Feld. Ein Wirtshaus im Hintergrund Leonce und Valerio, der einen Pack trägt, treten auf.</hi>
                            </stage>
                            <lb xml:id="tg18.2.5"/>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg18.2.6.part1">VALERIO</speaker>
                                <stage>
                                    <hi rend="italic" xml:id="tg18.2.6.1.part1">keuchend.</hi>
                                </stage>
                                <l xml:id="tg18.2.6.part2"> Auf Ehre, Prinz, die Welt ist doch ein ungeheuer weitläufiges Gebäude.</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg18.2.7.part1">LEONCE.</speaker>
                                <p xml:id="tg18.2.7.part2"> Nicht doch! Nicht doch! Ich wage kaum die Hände auszustrecken, wie in einem engen Spiegelzimmer, aus Furcht, überall anzustoßen, daß die schönen Figuren in Scherben auf dem Boden lägen und ich vor der kahlen nackten Wand stünde.</p>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg18.2.8.part1">VALERIO.</speaker>
                                <l xml:id="tg18.2.8.part2"> Ich bin verloren.</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg18.2.9.part1">LEONCE.</speaker>
                                <l xml:id="tg18.2.9.part2"> Da wird niemand einen Verlust dabei haben, als wer dich findet.</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg18.2.10.part1">VALERIO.</speaker>
                                <l xml:id="tg18.2.10.part2"> Ich werde mich nächstens in den Schatten meines Schattens stellen.</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg18.2.11.part1">LEONCE.</speaker>
                                <p xml:id="tg18.2.11.part2"> Du verflüchtigst dich ganz an der Sonne. Siehst du die schöne Wolke da oben? Sie ist wenigstens ein Viertel von dir. Sie sieht ganz wohlbehaglich auf deine gröberen materiellen Stoffe herab.</p>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg18.2.12.part1">VALERIO.</speaker>
                                <p xml:id="tg18.2.12.part2"> Die Wolke könnte Ihrem Kopf nichts schaden, wenn man sie Ihnen Tropfen für Tropfen darauf fallen ließe. – Ein köstlicher Einfall! Wir sind schon durch ein Dutzend Fürstentümer, durch ein halbes Dutzend Großherzogtümer und durch ein paar Königreiche gelaufen, und das in der größten Übereilung in einem halben Tag – und warum? Weil man König werden und eine schöne Prinzessin heiraten soll! Und Sie leben noch in einer solchen Lage? Ich begreife Ihre Resignation <pb n="130" xml:id="tg18.2.12.1.part2"/>
nicht. Ich begreife nicht, daß Sie nicht Arsenik genommen, sich auf das Geländer des Kirchturms gestellt und sich eine Kugel durch den Kopf gejagt haben, um es ja nicht zu verfehlen.</p>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg18.2.13.part1">LEONCE.</speaker>
                                <p xml:id="tg18.2.13.part2"> Aber Valerio, die Ideale! Ich habe das Ideal eines Frauenzimmers in mir und muß es suchen. Sie ist unendlich schön und unendlich geistlos. Die Schönheit ist da so hülflos, so rührend wie ein neugebornes Kind. Es ist ein köstlicher Kontrast: diese himmlisch stupiden Augen, dieser göttlich einfältige Mund, dieses schafnasige griechische Profil, dieser geistige Tod in diesem geistlosen Leib.</p>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg18.2.14.part1">VALERIO.</speaker>
                                <p xml:id="tg18.2.14.part2"> Teufel! da sind wir schon wieder auf der Grenze. Das ist ein Land wie eine Zwiebel: nichts als Schalen, oder wie ineinandergesteckte Schachteln: in der größten sind nichts als Schachteln und in der kleinsten ist gar nichts. <hi rend="italic" xml:id="tg18.2.14.1.part2">Er wirft seinen Pack zu Boden.</hi> Soll denn dieser Pack mein Grabstein werden? Sehen Sie, Prinz – ich werde philosophisch –, ein Bild des menschlichen Lebens: Ich schleppe diesen Pack mit wunden Füßen durch Frost und Sonnenbrand, weil ich abends ein reines Hemd anziehen will, und wenn endlich der Abend kommt, so ist meine Stirn gefurcht, meine Wange hohl, mein Auge dunkel, und ich habe grade noch Zeit, mein Hemd anzuziehen, als Totenhemd. Hätte ich nun nicht gescheiter getan, ich hätte mein Bündel vom Stecken gehoben und es in der ersten besten Kneipe verkauft, und hätte mich dafür betrunken und im Schatten geschlafen, bis es Abend geworden wäre, und hätte nicht geschwitzt und mir keine Leichdörner gelaufen? Und, Prinz, jetzt kommt die Anwendung und die Praxis: aus lauter Schamhaftigkeit wollen wir jetzt auch den inneren Menschen bekleiden und Rock und Hosen inwendig anziehen. <hi rend="italic" xml:id="tg18.2.14.2.part2">Beide gehen auf das Wirtshaus los.</hi> Ei, du lieber Pack, welch ein köstlicher Duft, welche Weindüfte und Bratengerüche! Ei, ihr lieben Hosen, wie wurzelt ihr im Boden und grünt und blüht! und die langen, schweren Trauben hängen mir in den Mund, und der Most gärt unter der Kelter. <hi rend="italic" xml:id="tg18.2.14.3.part2">Sie gehen ab.</hi>
                                </p>
                                <lb xml:id="tg18.2.15"/>
                                <stage rend="zenoPC" xml:id="tg18.2.16">
                                    <hi rend="italic" xml:id="tg18.2.16.1">
                                        <pb n="131" xml:id="tg18.2.16.1.1"/>
Prinzessin Lena, die Gouvernante kommen.</hi>
                                </stage>
                                <lb xml:id="tg18.2.17"/>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg18.2.18.part1">GOUVERNANTE.</speaker>
                                <p xml:id="tg18.2.18.part2"> Es muß ein bezaubernder Tag sein, die Sonne geht nicht unter, und es ist so unendlich lang seit unsrer Flucht.</p>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg18.2.19.part1">LENA.</speaker>
                                <p xml:id="tg18.2.19.part2"> Nicht doch, meine Liebe, die Blumen sind ja kaum welk, die ich zum Abschied brach, als wir aus dem Garten gingen.</p>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg18.2.20.part1">GOUVERNANTE.</speaker>
                                <p xml:id="tg18.2.20.part2"> Und wo sollen wir ruhen? Wir sind noch auf gar nichts gestoßen. Ich sehe kein Kloster, keinen Eremiten, keinen Schäfer.</p>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg18.2.21.part1">LENA.</speaker>
                                <p xml:id="tg18.2.21.part2"> Wir haben alles wohl anders geträumt mit unsern Büchern hinter der Mauer unsers Gartens, zwischen unsern Myrten und Oleandern.</p>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg18.2.22.part1">GOUVERNANTE.</speaker>
                                <l xml:id="tg18.2.22.part2"> O, die Welt ist abscheulich! An einen irrenden Königssohn ist gar nicht zu denken.</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg18.2.23.part1">LENA.</speaker>
                                <p xml:id="tg18.2.23.part2"> O, sie ist schön und so weit, so unendlich weit! Ich möchte immer so fort gehen, Tag und Nacht. Es rührt sich nichts. Ein roter Blumenschein spielt über die Wiesen, und die fernen Berge liegen auf der Erde wie ruhende Wolken.</p>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg18.2.24.part1">GOUVERNANTE.</speaker>
                                <p xml:id="tg18.2.24.part2"> Du mein Jesus, was wird man sagen? Und doch ist es so zart und weiblich! Es ist eine Entsagung. Es ist wie die Flucht der heiligen Ottilia. Aber wir müssen ein Obdach suchen: es wird Abend!</p>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg18.2.25.part1">LENA.</speaker>
                                <p xml:id="tg18.2.25.part2"> Ja, die Pflanzen legen ihre Fiederblättchen zum Schlaf zusammen, und die Sonnenstrahlen wiegen sich an den Grashalmen wie müde Libellen.</p>
                                <lb xml:id="tg18.2.26"/>
                            </sp>
                        </div>
                    </div>
                </div>
                <div subtype="work:no" type="scene" xml:id="tg19" n="/Literatur/M/Büchner, Georg/Dramen/Leonce und Lena/2. Akt/2. Szene">
                    <div>
                        <desc>
                            <title>2. Szene</title>
                        </desc>
                    </div>
                    <div type="text" xml:id="tg19.2">
                        <div type="h4">
                            <head type="h4" xml:id="tg19.2.1">Zweite Szene</head>
                            <stage rend="zenoPC" xml:id="tg19.2.4">
                                <hi rend="italic" xml:id="tg19.2.4.1">Das Wirtshaus auf einer Anhöhe, an einem Fluß. Weite Aussicht. Der Garten vor demselben.</hi>
                            </stage>
                            <stage rend="zenoPC" xml:id="tg19.2.5">
                                <hi rend="italic" xml:id="tg19.2.5.1">Valerio. Leonce.</hi>
                            </stage>
                            <lb xml:id="tg19.2.6"/>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg19.2.7.part1">VALERIO.</speaker>
                                <p xml:id="tg19.2.7.part2"> Nun, Prinz, liefern Ihre Hosen nicht ein köstliches Getränk? Laufen Ihnen Ihre Stiefel nicht mit der größten Leichtigkeit die Kehle hinunter?</p>
                                <pb n="132" xml:id="tg19.2.8"/>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg19.2.9.part1">LEONCE.</speaker>
                                <p xml:id="tg19.2.9.part2"> Siehst du die alten Bäume, die Hecken, die Blumen? Das alles hat seine Geschichten, seine lieblichen, heimlichen Geschichten. Siehst du die greisen freundlichen Gesichter unter den Reben an der Haustür? Wie sie sitzen und sich bei den Händen halten und Angst haben, daß sie so alt sind und die Welt noch so jung ist. O Valerio, und ich bin so jung, und die Welt ist so alt! Ich bekomme manchmal eine Angst um mich und könnte mich in eine Ecke setzen und heiße Tränen weinen aus Mitleid mit mir.</p>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg19.2.10.part1">VALERIO</speaker>
                                <stage>
                                    <hi rend="italic" xml:id="tg19.2.10.1.part1">gibt ihm ein Glas.</hi>
                                </stage>
                                <p xml:id="tg19.2.10.part2"> Nimm diese Glocke, diese Taucherglocke, und senke dich in das Meer des Weines, daß es Perlen über dir schlägt. Sieh, wie die Elfen über dem Kelch der Weinblumen schweben, goldbeschuht, die Cymbeln schlagend.</p>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg19.2.11.part1">LEONCE</speaker>
                                <stage>
                                    <hi rend="italic" xml:id="tg19.2.11.1.part1">aufspringend.</hi>
                                </stage>
                                <p xml:id="tg19.2.11.part2"> Komm, Valerio, wir müssen was treiben, was treiben! Wir wollen uns mit tiefen Gedanken abgeben; wir wollen untersuchen, wie es kommt, daß der Stuhl auf drei Beinen steht und nicht auf zweien. Komm, wir wollen Ameisen zergliedern, Staubfäden zählen! Ich werde es doch noch zu irgendeiner fürstlichen Liebhaberei bringen. Ich werde doch noch eine Kinderrassel finden, die mir erst aus der Hand fällt, wenn ich Flocken lese und an der Decke zupfe. Ich habe noch eine gewisse Dosis Enthusiasmus zu verbrauchen; aber wenn ich alles recht warm gekocht habe, so brauche ich eine unendliche Zeit, um einen Löffel zu finden, mit dem ich das Gericht esse, und darüber steht es ab.</p>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg19.2.12.part1">VALERIO.</speaker>
                                <p xml:id="tg19.2.12.part2"> Ergo bibamus! Diese Flasche ist keine Geliebte, keine Idee, sie macht keine Geburtsschmerzen, sie wird nicht langweilig, wird nicht treulos, sie bleibt eins vom ersten Tropfen bis zum letzten. Du brichst das Siegel, und alle Träume, die in ihr schlummern, sprühen dir entgegen.</p>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg19.2.13.part1">LEONCE.</speaker>
                                <p xml:id="tg19.2.13.part2"> O Gott! Die Hälfte meines Lebens soll ein Gebet sein, wenn mir nur ein Strohhalm beschert wird, auf dem ich reite wie auf einem prächtigen Roß, bis ich selbst auf dem Stroh liege. – Welch unheimlicher Abend! Da unten ist alles still, <pb n="133" xml:id="tg19.2.13.1.part2"/>
und da oben wechseln und ziehen die Wolken, und der Sonnenschein geht und kommt wieder. Sieh, was seltsame Gestalten sich dort jagen! sieh die langen weißen Schatten mit den entsetzlich magern Beinen und Fledermausschwingen! Und alles so rasch, so wirr, und da unten rührt sich kein Blatt, kein Halm. Die Erde hat sich ängstlich zusammengeschmiegt wie ein Kind, und über ihre Wiege schreiten die Gespenster.</p>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg19.2.14.part1">VALERIO.</speaker>
                                <p xml:id="tg19.2.14.part2"> Ich weiß nicht, was Ihr wollt, mir ist ganz behaglich zumut. Die Sonne sieht aus wie ein Wirtshausschild, und die feurigen Wolken darüber wie die Aufschrift: ›Wirtshaus zur goldenen Sonne‹. Die Erde und das Wasser da unten sind wie ein Tisch, auf dem Wein verschüttet ist, und wir liegen darauf wie Spielkarten, mit denen Gott und der Teufel aus Langeweile eine Partie machen, und Ihr seid ein Kartenkönig, und ich bin ein Kartenbube, es fehlt nur noch eine Dame, eine schöne Dame, mit einem großen Lebkuchenherz auf der Brust und einer mächtigen Tulpe, worin die lange Nase sentimental versinkt, <hi rend="italic" xml:id="tg19.2.14.1.part2">Die Gouvernante und die Prinzessin treten auf.</hi> und – bei Gott, da ist sie! Es ist aber eigentlich keine Tulpe, sondern eine Prise Tabak, und es ist eigentlich keine Nase, sondern ein Rüssel. <hi rend="italic" xml:id="tg19.2.14.2.part2">Zur Gouvernante.</hi> Warum schreiten Sie, Werteste, so eilig, daß man Ihre weiland Waden bis zu Ihren respektabeln Strumpfbändern sieht?</p>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg19.2.15.part1">GOUVERNANTE</speaker>
                                <stage>
                                    <hi rend="italic" xml:id="tg19.2.15.1.part1">heftig erzürnt, bleibt stehen.</hi>
                                </stage>
                                <l xml:id="tg19.2.15.part2"> Warum reißen Sie, Geehrtester, das Maul so weit auf, daß Sie einem ein Loch in die Aussicht machen?</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg19.2.16.part1">VALERIO.</speaker>
                                <p xml:id="tg19.2.16.part2"> Damit Sie, Geehrteste, sich die Nase am Horizont nicht blutig stoßen. Solch eine Nase ist wie der Turm auf Libanon, der gen Damaskus steht.</p>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg19.2.17.part1">LENA</speaker>
                                <stage>
                                    <hi rend="italic" xml:id="tg19.2.17.1.part1">zur Gouvernante.</hi>
                                </stage>
                                <l xml:id="tg19.2.17.part2"> Meine Liebe, ist denn der Weg so lang?</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg19.2.18.part1">LEONCE</speaker>
                                <stage>
                                    <hi rend="italic" xml:id="tg19.2.18.1.part1">träumend vor sich hin.</hi>
                                </stage>
                                <p xml:id="tg19.2.18.part2"> O, jeder Weg ist lang. Das Picken der Totenuhr in unserer Brust ist langsam, und jeder Tropfen Blut mißt seine Zeit, und unser Leben ist ein schleichend Fieber. Für müde Füße ist jeder Weg zu lang ...</p>
                                <pb n="134" xml:id="tg19.2.19"/>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg19.2.20.part1">LENA</speaker>
                                <stage>
                                    <hi rend="italic" xml:id="tg19.2.20.1.part1">die ihm ängstlich sinnend zuhört.</hi>
                                </stage>
                                <p xml:id="tg19.2.20.part2"> Und müden Augen jedes Licht zu scharf, und müden Lippen jeder Hauch zu schwer, <hi rend="italic" xml:id="tg19.2.20.2.part2">Lächelnd.</hi> und müden Ohren jedes Wort zu viel.</p>
                                <lb xml:id="tg19.2.21"/>
                                <stage rend="zenoPC" xml:id="tg19.2.22">
                                    <hi rend="italic" xml:id="tg19.2.22.1">Sie tritt mit der Gouvernante in das Haus.</hi>
                                </stage>
                                <lb xml:id="tg19.2.23"/>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg19.2.24.part1">LEONCE.</speaker>
                                <p xml:id="tg19.2.24.part2"> O lieber Valerio! Könnte ich nicht auch sagen: ›Sollte nicht dies und ein Wald von Federbüschen nebst ein paar gepufften Rosen auf meinen Schuhen ...‹? Ich hab es, glaub ich, ganz melancholisch gesagt. Gott sei Dank, daß ich anfange, mit der Melancholie niederzukommen! Die Luft ist nicht mehr so hell und kalt, der Himmel senkt sich glühend dicht um mich, und schwere Tropfen fallen. – O diese Stimme: ›Ist denn der Weg so lang?‹ Es reden viele Stimmen über die Erde, und man meint, sie sprächen von andern Dingen, aber ich habe <hi rend="spaced" xml:id="tg19.2.24.1.part2">sie</hi> verstanden. Sie ruht auf mir wie der Geist, da er über den Wassern schwebte, eh das Licht ward. Welch Gären in der Tiefe, welch Werden in mir, wie sich die Stimme durch den Raum gießt! – ›Ist denn der Weg so lang?‹</p>
                                <lb xml:id="tg19.2.25"/>
                                <stage rend="zenoPC" xml:id="tg19.2.26">
                                    <hi rend="italic" xml:id="tg19.2.26.1">Geht ab.</hi>
                                </stage>
                                <lb xml:id="tg19.2.27"/>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg19.2.28.part1">VALERIO.</speaker>
                                <p xml:id="tg19.2.28.part2"> Nein, der Weg zum Narrenhaus ist nicht so lang; er ist leicht zu finden, ich kenne alle Fußpfade, alle Vizinalwege und Chausseen dorthin. Ich sehe ihn schon auf einer breiten Allee dahin, an einem eiskalten Wintertag, den Hut unter dem Arm, wie er sich in die langen Schatten unter die kahlen Bäume stellt und mit dem Schnupftuch fächelt. – Er ist ein Narr! <hi rend="italic" xml:id="tg19.2.28.1.part2">Folgt ihm.</hi>
                                </p>
                                <lb xml:id="tg19.2.29"/>
                            </sp>
                        </div>
                    </div>
                </div>
                <div subtype="work:no" type="scene" xml:id="tg20" n="/Literatur/M/Büchner, Georg/Dramen/Leonce und Lena/2. Akt/3. Szene">
                    <div>
                        <desc>
                            <title>3. Szene</title>
                        </desc>
                    </div>
                    <div type="text" xml:id="tg20.2">
                        <div type="h4">
                            <head type="h4" xml:id="tg20.2.1">Dritte Szene</head>
                            <stage rend="zenoPC" xml:id="tg20.2.4">
                                <hi rend="italic" xml:id="tg20.2.4.1">Ein Zimmer.</hi>
                            </stage>
                            <stage rend="zenoPC" xml:id="tg20.2.5">
                                <hi rend="italic" xml:id="tg20.2.5.1">Lena. Die Gouvernante.</hi>
                            </stage>
                            <lb xml:id="tg20.2.6"/>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg20.2.7.part1">GOUVERNANTE.</speaker>
                                <l xml:id="tg20.2.7.part2"> Denken Sie nicht an den Menschen!</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg20.2.8.part1">LENA.</speaker>
                                <p xml:id="tg20.2.8.part2"> Er war so alt unter seinen blonden Locken. Den Frühling auf den Wangen und den Winter im Herzen! Das ist traurig. Der müde Leib findet sein Schlafkissen überall, doch wenn der Geist müd ist, wo soll er ruhen? Es kommt mir ein <pb n="135" xml:id="tg20.2.8.1.part2"/>
entsetzlicher Gedanke: ich glaube, es gibt Menschen, die unglücklich sind, unheilbar, bloß weil sie <hi rend="spaced" xml:id="tg20.2.8.2.part2">sind.</hi>
                                </p>
                                <lb xml:id="tg20.2.9"/>
                                <stage rend="zenoPC" xml:id="tg20.2.10">
                                    <hi rend="italic" xml:id="tg20.2.10.1">Sie erhebt sich.</hi>
                                </stage>
                                <lb xml:id="tg20.2.11"/>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg20.2.12.part1">GOUVERNANTE.</speaker>
                                <l xml:id="tg20.2.12.part2"> Wohin, mein Kind?</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg20.2.13.part1">LENA.</speaker>
                                <l xml:id="tg20.2.13.part2"> Ich will hinunter in den Garten.</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg20.2.14.part1">GOUVERNANTE.</speaker>
                                <l xml:id="tg20.2.14.part2"> Aber ...</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg20.2.15.part1">LENA.</speaker>
                                <p xml:id="tg20.2.15.part2"> Aber, liebe Mutter? Du weißt, man hätte mich eigentlich in eine Scherbe setzen sollen. Ich brauche Tau und Nachtluft, wie die Blumen. – Hörst du die Harmonieen des Abends? Wie die Grillen den Tag einsingen und die Nachtviolen ihn mit ihrem Duft einschläfern! Ich kann nicht im Zimmer bleiben. Die Wände fallen auf mich.</p>
                                <lb xml:id="tg20.2.16"/>
                            </sp>
                        </div>
                    </div>
                </div>
                <div subtype="work:no" type="scene" xml:id="tg21" n="/Literatur/M/Büchner, Georg/Dramen/Leonce und Lena/2. Akt/4. Szene">
                    <div>
                        <desc>
                            <title>4. Szene</title>
                        </desc>
                    </div>
                    <div type="text" xml:id="tg21.2">
                        <div type="h4">
                            <head type="h4" xml:id="tg21.2.1">Vierte Szene</head>
                            <stage rend="zenoPC" xml:id="tg21.2.4">
                                <hi rend="italic" xml:id="tg21.2.4.1">Der Garten. Nacht und Mondschein.</hi>
                            </stage>
                            <stage rend="zenoPC" xml:id="tg21.2.5">
                                <hi rend="italic" xml:id="tg21.2.5.1">Man sieht Lena, auf dem Rasen sitzend.</hi>
                            </stage>
                            <lb xml:id="tg21.2.6"/>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg21.2.7.part1">VALERIO</speaker>
                                <stage>
                                    <hi rend="italic" xml:id="tg21.2.7.1.part1">in einiger Entfernung.</hi>
                                </stage>
                                <p xml:id="tg21.2.7.part2"> Es ist eine schöne Sache um die Natur, sie wäre aber doch noch schöner, wenn es keine Schnaken gäbe, die Wirtsbetten etwas reinlicher wären und die Totenuhren nicht so in den Wänden pickten. Drin schnarchen die Menschen, und draußen quaken die Frösche, drin pfeifen die Hausgrillen und draußen die Feldgrillen. Lieber Rasen, dies ist ein rasender Entschluß! <hi rend="italic" xml:id="tg21.2.7.2.part2">Er legt sich auf den Rasen nieder.</hi>
                                </p>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg21.2.8.part1">LEONCE</speaker>
                                <stage>
                                    <hi rend="italic" xml:id="tg21.2.8.1.part1">tritt auf.</hi>
                                </stage>
                                <p xml:id="tg21.2.8.part2"> O Nacht, balsamisch wie die erste, die auf das Paradies herabsank! <hi rend="italic" xml:id="tg21.2.8.2.part2">Er bemerkt die Prinzessin und nähert sich ihr leise.</hi>
                                </p>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg21.2.9.part1">LENA</speaker>
                                <stage>
                                    <hi rend="italic" xml:id="tg21.2.9.1.part1">spricht vor sich hin.</hi>
                                </stage>
                                <p xml:id="tg21.2.9.part2"> Die Grasmücke hat im Traum gezwitschert. – Die Nacht schläft tiefer, ihre Wange wird bleicher und ihr Atem stiller. Der Mond ist wie ein schlafendes Kind, die goldnen Locken sind ihm im Schlaf über das liebe Gesicht heruntergefallen. – O, sein Schlaf ist Tod. Wie der tote Engel auf seinem dunklen Kissen ruht und die Sterne gleich Kerzen um ihn brennen! Armes Kind! Es ist traurig, tot und so allein.</p>
                                <pb n="136" xml:id="tg21.2.10"/>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg21.2.11.part1">LEONCE.</speaker>
                                <p xml:id="tg21.2.11.part2"> Steh auf in deinem weißen Kleid und wandle hinter der Leiche durch die Nacht und singe ihr das Sterbelied!</p>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg21.2.12.part1">LENA.</speaker>
                                <l xml:id="tg21.2.12.part2"> Wer spricht da?</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg21.2.13.part1">LEONCE.</speaker>
                                <l xml:id="tg21.2.13.part2"> Ein Traum.</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg21.2.14.part1">LENA.</speaker>
                                <l xml:id="tg21.2.14.part2"> Träume sind selig.</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg21.2.15.part1">LEONCE.</speaker>
                                <l xml:id="tg21.2.15.part2"> So träume dich selig und laß mich dein seliger Traum sein.</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg21.2.16.part1">LENA.</speaker>
                                <l xml:id="tg21.2.16.part2"> Der Tod ist der seligste Traum.</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg21.2.17.part1">LEONCE.</speaker>
                                <p xml:id="tg21.2.17.part2"> So laß mich dein Todesengel sein! Laß meine Lippen sich gleich seinen Schwingen auf deine Augen senken. <hi rend="italic" xml:id="tg21.2.17.1.part2">Er küßt sie.</hi> Schöne Leiche, du ruhst so lieblich auf dem schwarzen Bahrtuch der Nacht, daß die Natur das Leben haßt und sich in den Tod verliebt.</p>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg21.2.18.part1">LENA.</speaker>
                                <l xml:id="tg21.2.18.part2"> Nein, laß mich!</l>
                                <lb xml:id="tg21.2.19"/>
                                <stage rend="zenoPC" xml:id="tg21.2.20">
                                    <hi rend="italic" xml:id="tg21.2.20.1">Sie springt auf und entfernt sich rasch.</hi>
                                </stage>
                                <lb xml:id="tg21.2.21"/>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg21.2.22.part1">LEONCE.</speaker>
                                <p xml:id="tg21.2.22.part2"> Zu viel! zu viel! Mein ganzes Sein ist in dem <hi rend="spaced" xml:id="tg21.2.22.1.part2">einen</hi> Augenblick. Jetzt stirb! Mehr ist unmöglich. Wie frischatmend, schönheitglänzend ringt die Schöpfung sich aus dem Chaos mir entgegen! Die Erde ist eine Schale von dunklem Gold: wie schäumt das Licht in ihr und flutet über ihren Rand, und hellauf perlen daraus die Sterne. Dieser eine Tropfen Seligkeit macht mich zu einem köstlichen Gefäß. Hinab, heiliger Becher!</p>
                                <lb xml:id="tg21.2.23"/>
                                <stage rend="zenoPC" xml:id="tg21.2.24">
                                    <hi rend="italic" xml:id="tg21.2.24.1">Er will sich in den Fluß stürzen.</hi>
                                </stage>
                                <lb xml:id="tg21.2.25"/>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg21.2.26.part1">VALERIO</speaker>
                                <stage>
                                    <hi rend="italic" xml:id="tg21.2.26.1.part1">springt auf und umfaßt ihn.</hi>
                                </stage>
                                <l xml:id="tg21.2.26.part2"> Halt, Serenissime!</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg21.2.27.part1">LEONCE.</speaker>
                                <l xml:id="tg21.2.27.part2"> Laß mich!</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg21.2.28.part1">VALERIO.</speaker>
                                <l xml:id="tg21.2.28.part2"> Ich werde Sie lassen, sobald Sie gelassen sind und das Wasser zu lassen versprechen.</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg21.2.29.part1">LEONCE.</speaker>
                                <l xml:id="tg21.2.29.part2"> Dummkopf!</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg21.2.30.part1">VALERIO.</speaker>
                                <p xml:id="tg21.2.30.part2"> Ist denn Eure Hoheit noch nicht über die Leutnantsromantik hinaus: das Glas zum Fenster hinauszuwerfen, womit man die Gesundheit seiner Geliebten getrunken?</p>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg21.2.31.part1">LEONCE.</speaker>
                                <l xml:id="tg21.2.31.part2"> Ich glaube halbwegs, du hast recht.</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg21.2.32.part1">VALERIO.</speaker>
                                <p xml:id="tg21.2.32.part2"> Trösten Sie sich! Wenn Sie auch nicht heut nacht <hi rend="spaced" xml:id="tg21.2.32.1.part2">unter</hi> dem Rasen schlafen, so schlafen Sie wenigstens <hi rend="spaced" xml:id="tg21.2.32.2.part2">darauf.</hi> Es wäre ein ebenso selbstmörderischer Versuch, in eins von den Betten gehn zu wollen. Man liegt auf dem Stroh wie <pb n="137" xml:id="tg21.2.32.3.part2"/>
ein Toter und wird von den Flöhen gestochen wie ein Lebendiger.</p>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg21.2.33.part1">LEONCE.</speaker>
                                <p xml:id="tg21.2.33.part2"> Meinetwegen. <hi rend="italic" xml:id="tg21.2.33.1.part2">Er legt sich ins Gras.</hi> Mensch, du hast mich um den schönsten Selbstmord gebracht! Ich werde in meinem Leben keinen so vorzüglichen Augenblick mehr dazu finden, und das Wetter ist so vortrefflich. Jetzt bin ich schon aus der Stimmung. Der Kerl hat mir mit seiner gelben Weste und seinen himmelblauen Hosen alles verdorben. – Der Himmel beschere mir einen recht gesunden, plumpen Schlaf!</p>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg21.2.34.part1">VALERIO.</speaker>
                                <p xml:id="tg21.2.34.part2"> Amen! – Und ich habe ein Menschenleben gerettet und werde mir mit meinem guten Gewissen heut nacht den Leib warm halten.</p>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg21.2.35.part1">LEONCE.</speaker>
                                <l xml:id="tg21.2.35.part2"> Wohl bekomm's, Valerio!</l>
                            </sp>
                        </div>
                    </div>
                </div>
            </div>
            <div subtype="work:no" type="act" xml:id="tg22" n="/Literatur/M/Büchner, Georg/Dramen/Leonce und Lena/3. Akt">
                <div>
                    <desc>
                        <title>3. Akt</title>
                    </desc>
                </div>
                <div subtype="work:no" type="scene" xml:id="tg23" n="/Literatur/M/Büchner, Georg/Dramen/Leonce und Lena/3. Akt/1. Szene">
                    <div>
                        <desc>
                            <title>1. Szene</title>
                        </desc>
                    </div>
                    <div type="text" xml:id="tg23.2">
                        <div type="h4">
                            <head type="h4" xml:id="tg23.2.1">Erste Szene</head>
                            <stage rend="zenoPC" xml:id="tg23.2.4">
                                <hi rend="italic" xml:id="tg23.2.4.1">Leonce. Valerio.</hi>
                            </stage>
                            <lb xml:id="tg23.2.5"/>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg23.2.6.part1">VALERIO.</speaker>
                                <l xml:id="tg23.2.6.part2"> Heiraten? Seit wann hat es Eure Hoheit zum ewigen Kalender gebracht?</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg23.2.7.part1">LEONCE.</speaker>
                                <p xml:id="tg23.2.7.part2"> Weißt du auch, Valerio, daß selbst der Geringste unter den Menschen so groß ist, daß das Leben noch viel zu kurz ist, um ihn lieben zu können? Und dann kann ich doch einer gewissen Art von Leuten, die sich einbilden, daß nichts so schön und heilig sei, daß sie es nicht noch schöner und heiliger machen müßten, die Freude lassen. Es liegt ein gewisser Genuß in dieser lieben Arroganz. Warum soll ich ihnen denselben nicht gönnen?</p>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg23.2.8.part1">VALERIO.</speaker>
                                <l xml:id="tg23.2.8.part2"> Sehr human und philobestialisch! Aber weiß sie auch, wer Sie sind?</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg23.2.9.part1">LEONCE.</speaker>
                                <l xml:id="tg23.2.9.part2"> Sie weiß nur, daß sie mich liebt.</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg23.2.10.part1">VALERIO.</speaker>
                                <l xml:id="tg23.2.10.part2"> Und weiß Eure Hoheit auch, wer sie ist?</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg23.2.11.part1">LEONCE.</speaker>
                                <l xml:id="tg23.2.11.part2"> Dummkopf! Frag doch die Nelke und die Tauperle nach ihrem Namen.</l>
                                <pb n="138" xml:id="tg23.2.12"/>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg23.2.13.part1">VALERIO.</speaker>
                                <p xml:id="tg23.2.13.part2"> Das heißt, sie ist überhaupt etwas, wenn das nicht schon zu unzart ist und nach dem Signalement schmeckt. – Aber, wie soll das gehn? – Hm! Prinz, bin ich Minister, wenn Sie heute vor Ihrem Vater mit der Unaussprechlichen, Namenlosen mittelst des Ehesegens zusammengeschmiedet werden? Ihr Wort?</p>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg23.2.14.part1">LEONCE.</speaker>
                                <l xml:id="tg23.2.14.part2"> Mein Wort!</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg23.2.15.part1">VALERIO.</speaker>
                                <p xml:id="tg23.2.15.part2"> Der arme Teufel Valerio empfiehlt sich seiner Exzellenz dem Herrn Staatsminister Valerio von Valeriental. – ›Was will der Kerl? Ich kenne ihn nicht. Fort, Schlingel!‹ <hi rend="italic" xml:id="tg23.2.15.1.part2">Er läuft weg; Leonce folgt ihm.</hi>
                                </p>
                                <lb xml:id="tg23.2.16"/>
                            </sp>
                        </div>
                    </div>
                </div>
                <div subtype="work:no" type="scene" xml:id="tg24" n="/Literatur/M/Büchner, Georg/Dramen/Leonce und Lena/3. Akt/2. Szene">
                    <div>
                        <desc>
                            <title>2. Szene</title>
                        </desc>
                    </div>
                    <div type="text" xml:id="tg24.2">
                        <div type="h4">
                            <head type="h4" xml:id="tg24.2.1">Zweite Szene</head>
                            <stage rend="zenoPC" xml:id="tg24.2.4">
                                <hi rend="italic" xml:id="tg24.2.4.1">Freier Platz vor dem Schlosse des Königs Peter.</hi>
                            </stage>
                            <stage rend="zenoPC" xml:id="tg24.2.5">
                                <hi rend="italic" xml:id="tg24.2.5.1">Der Landrat. Der Schulmeister. Bauern im Sonntagsputz, Tannenzweige haltend.</hi>
                            </stage>
                            <lb xml:id="tg24.2.6"/>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg24.2.7.part1">LANDRAT.</speaker>
                                <l xml:id="tg24.2.7.part2"> Lieber Herr Schulmeister, wie halten sich Eure Leute?</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg24.2.8.part1">SCHULMEISTER.</speaker>
                                <p xml:id="tg24.2.8.part2"> Sie halten sich so gut in ihren Leiden, daß sie sich schon seit geraumer Zeit aneinander halten. Sie gießen brav Spiritus in sich, sonst könnten sie sich in der Hitze unmöglich so lange halten. Courage, ihr Leute! Streckt eure Tannenzweige grad vor euch hin, damit man meint, ihr wärt ein Tannenwald, und eure Nasen die Erdbeeren, und eure Dreimaster die Hörner vom Wildbret, und eure hirschledernen Hosen der Mondschein darin. Und merkt's euch: der hinterste läuft immer wieder vor den vordersten, damit es aussieht, als wärt ihr ins Quadrat erhoben.</p>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg24.2.9.part1">LANDRAT.</speaker>
                                <l xml:id="tg24.2.9.part2"> Und, Schulmeister, Ihr steht vor die Nüchternheit.</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg24.2.10.part1">SCHULMEISTER.</speaker>
                                <l xml:id="tg24.2.10.part2"> Versteht sich, denn ich kann vor Nüchternheit kaum noch stehen.</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg24.2.11.part1">LANDRAT.</speaker>
                                <p xml:id="tg24.2.11.part2"> Gebt acht, Leute, im Programm steht: ›Sämtliche Untertanen werden von freien Stücken reinlich gekleidet, <pb n="139" xml:id="tg24.2.11.1.part2"/>
wohlgenährt und mit zufriedenen Gesichtern sich längs der Landstraße aufstellen.‹ Macht uns keine Schande!</p>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg24.2.12.part1">SCHULMEISTER.</speaker>
                                <p xml:id="tg24.2.12.part2"> Seid standhaft! Kratzt euch nicht hinter den Ohren und schneuzt euch die Nase nicht, solang das hohe Paar vorbeifährt, und zeigt die gehörige Rührung, oder es werden rührende Mittel gebraucht werden. Erkennt, was man für euch tut: man hat euch grade so gestellt, daß der Wind von der Küche über euch geht und ihr auch einmal in eurem Leben einen Braten riecht. Könnt ihr noch eure Lektion? He? Vi!</p>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg24.2.13.part1">DIE BAUERN.</speaker>
                                <l xml:id="tg24.2.13.part2"> Vi!</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg24.2.14.part1">SCHULMEISTER.</speaker>
                                <l xml:id="tg24.2.14.part2"> Vat!</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg24.2.15.part1">DIE BAUERN.</speaker>
                                <l xml:id="tg24.2.15.part2"> Vat!</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg24.2.16.part1">SCHULMEISTER.</speaker>
                                <l xml:id="tg24.2.16.part2"> Vivat!</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg24.2.17.part1">DIE BAUERN.</speaker>
                                <l xml:id="tg24.2.17.part2"> Vivat!</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg24.2.18.part1">SCHULMEISTER.</speaker>
                                <p xml:id="tg24.2.18.part2"> So, Herr Landrat! Sie sehen, wie die Intelligenz im Steigen ist. Bedenken Sie, es ist Latein! Wir geben aber auch heut abend einen transparenten Ball mittelst der Löcher in unseren Jacken und Hosen, und schlagen uns mit unseren Fäusten Kokarden an die Köpfe.</p>
                                <lb xml:id="tg24.2.19"/>
                            </sp>
                        </div>
                    </div>
                </div>
                <div subtype="work:no" type="scene" xml:id="tg25" n="/Literatur/M/Büchner, Georg/Dramen/Leonce und Lena/3. Akt/3. Szene">
                    <div>
                        <desc>
                            <title>3. Szene</title>
                        </desc>
                    </div>
                    <div type="text" xml:id="tg25.2">
                        <div type="h4">
                            <head type="h4" xml:id="tg25.2.1">Dritte Szene</head>
                            <stage rend="zenoPC" xml:id="tg25.2.4">
                                <hi rend="italic" xml:id="tg25.2.4.1">Großer Saal. Geputzte Herren und Damen, sorgfältig gruppiert.</hi>
                            </stage>
                            <stage rend="zenoPC" xml:id="tg25.2.5">
                                <hi rend="italic" xml:id="tg25.2.5.1">Der Zeremonienmeister mit einigen Bedienten auf dem Vordergrund.</hi>
                            </stage>
                            <lb xml:id="tg25.2.6"/>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg25.2.7.part1">ZEREMONIENMEISTER.</speaker>
                                <p xml:id="tg25.2.7.part2"> Es ist ein Jammer! Alles geht zugrund. Die Braten schnurren ein. Alle Glückwünsche stehen ab. Alle Vatermörder legen sich um, wie melancholische Schweinsohren. Den Bauern wachsen die Nägel und der Bart wieder. Den Soldaten gehn die Locken auf. Von den zwölf Unschuldigen ist keine, die nicht das horizontale Verhalten dem senkrechten vorzöge.</p>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg25.2.8.part1">ERSTER BEDIENTER.</speaker>
                                <p xml:id="tg25.2.8.part2"> Sie sehen in ihren weißen Kleidchen aus <pb n="140" xml:id="tg25.2.8.1.part2"/>
wie erschöpfte Seidenhasen, und der Hofpoet grunzt um sie herum wie ein bekümmertes Meerschweinchen. Die Herren Offiziere kommen um all ihre Haltung, und die Hofdamen stehen da wie Gradierbäue; das Salz kristallisiert an ihren Halsketten.</p>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg25.2.9.part1">ZWEITER BEDIENTER.</speaker>
                                <p xml:id="tg25.2.9.part2"> Sie machen es sich wenigstens bequem; man kann ihnen nicht nachsagen, daß sie auf den Schultern trügen. Wenn sie auch nicht offenherzig sind, so sind sie doch offen bis zum Herzen.</p>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg25.2.10.part1">ZEREMONIENMEISTER.</speaker>
                                <p xml:id="tg25.2.10.part2"> Ja, sie sind gute Karten vom türkischen Reich: man sieht die Dardanellen und das Marmormeer. Fort, ihr Schlingel! An die Fenster! Da kömmt Ihro Majestät!</p>
                                <lb xml:id="tg25.2.11"/>
                                <stage rend="zenoPC" xml:id="tg25.2.12">
                                    <hi rend="italic" xml:id="tg25.2.12.1">König Peter und der Staatsrat treten ein.</hi>
                                </stage>
                                <lb xml:id="tg25.2.13"/>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg25.2.14.part1">PETER.</speaker>
                                <p xml:id="tg25.2.14.part2"> Also auch die Prinzessin ist verschwunden. Hat man noch keine Spur von unserm geliebten Erbprinzen? Sind meine Befehle befolgt? Werden die Grenzen beobachtet?</p>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg25.2.15.part1">ZEREMONIENMEISTER.</speaker>
                                <p xml:id="tg25.2.15.part2"> Ja, Majestät. Die Aussicht von diesem Saal gestattet uns die strengste Aufsicht. <hi rend="italic" xml:id="tg25.2.15.1.part2">Zu dem ersten Bedienten.</hi> Was hast du gesehen?</p>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg25.2.16.part1">ERSTER BEDIENTER.</speaker>
                                <l xml:id="tg25.2.16.part2"> Ein Hund, der seinen Herrn sucht, ist durch das Reich gelaufen.</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg25.2.17.part1">ZEREMONIENMEISTER</speaker>
                                <stage>
                                    <hi rend="italic" xml:id="tg25.2.17.1.part1">zu einem andern.</hi>
                                </stage>
                                <l xml:id="tg25.2.17.part2"> Und du?</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg25.2.18.part1">ZWEITER BEDIENTER.</speaker>
                                <l xml:id="tg25.2.18.part2"> Es geht jemand auf der Nordgrenze spazieren, aber es ist nicht der Prinz, ich könnte ihn erkennen.</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg25.2.19.part1">ZEREMONIENMEISTER.</speaker>
                                <l xml:id="tg25.2.19.part2"> Und du?</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg25.2.20.part1">DRITTER BEDIENTER.</speaker>
                                <l xml:id="tg25.2.20.part2"> Sie verzeihen – nichts.</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg25.2.21.part1">ZEREMONIENMEISTER.</speaker>
                                <l xml:id="tg25.2.21.part2"> Das ist sehr wenig. Und du?</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg25.2.22.part1">VIERTER DIENER.</speaker>
                                <l xml:id="tg25.2.22.part2"> Auch nichts.</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg25.2.23.part1">ZEREMONIENMEISTER.</speaker>
                                <l xml:id="tg25.2.23.part2"> Das ist ebensowenig.</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg25.2.24.part1">PETER.</speaker>
                                <p xml:id="tg25.2.24.part2"> Aber, Staatsrat, habe ich nicht den Beschluß gefaßt, daß meine königliche Majestät sich an diesem Tage freuen und daß an ihm die Hochzeit gefeiert werden sollte? War das nicht unser festester Entschluß?</p>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg25.2.25.part1">PRÄSIDENT.</speaker>
                                <l xml:id="tg25.2.25.part2"> Ja, Eure Majestät, so ist es protokolliert und aufgezeichnet.</l>
                                <pb n="141" xml:id="tg25.2.26"/>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg25.2.27.part1">PETER.</speaker>
                                <l xml:id="tg25.2.27.part2"> Und würde ich mich nicht kompromittieren, wenn ich meinen Beschluß nicht ausführte?</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg25.2.28.part1">PRÄSIDENT.</speaker>
                                <p xml:id="tg25.2.28.part2"> Wenn es anders für Eure Majestät möglich wäre, sich zu kompromittieren, so wäre dies ein Fall, worin sie sich kompromittieren könnte.</p>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg25.2.29.part1">PETER.</speaker>
                                <p xml:id="tg25.2.29.part2"> Habe ich nicht mein königliches Wort gegeben? – Ja, ich werde meinen Beschluß sogleich ins Werk setzen, ich werde mich freuen. <hi rend="italic" xml:id="tg25.2.29.1.part2">Er reibt sich die Hände.</hi> O, ich bin außerordentlich froh!</p>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg25.2.30.part1">PRÄSIDENT.</speaker>
                                <l xml:id="tg25.2.30.part2"> Wir teilen sämtlich die Gefühle Eurer Majestät, soweit es für Untertanen möglich und schicklich ist.</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg25.2.31.part1">PETER.</speaker>
                                <p xml:id="tg25.2.31.part2"> O, ich weiß mir vor Freude nicht zu helfen! Ich werde meinen Kammerherren rote Röcke machen lassen, ich werde einige Kadetten zu Leutnants machen, ich werde meinen Untertanen erlauben, – aber, aber, die Hochzeit? Lautet die andere Hälfte des Beschlusses nicht, daß die Hochzeit gefeiert werden sollte?</p>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg25.2.32.part1">PRÄSIDENT.</speaker>
                                <l xml:id="tg25.2.32.part2"> Ja, Eure Majestät.</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg25.2.33.part1">PETER.</speaker>
                                <l xml:id="tg25.2.33.part2"> Ja, wenn aber der Prinz nicht kommt und die Prinzessin auch nicht?</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg25.2.34.part1">PRÄSIDENT.</speaker>
                                <l xml:id="tg25.2.34.part2"> Ja, wenn der Prinz nicht kommt und die Prinzessin auch nicht – dann – dann –</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg25.2.35.part1">PETER.</speaker>
                                <l xml:id="tg25.2.35.part2"> Dann, dann?</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg25.2.36.part1">PRÄSIDENT.</speaker>
                                <l xml:id="tg25.2.36.part2"> Dann können sie sich eben nicht heiraten.</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg25.2.37.part1">PETER.</speaker>
                                <l xml:id="tg25.2.37.part2"> Halt, ist der Schluß logisch? Wenn – dann –. Richtig! Aber mein Wort, mein königliches Wort!</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg25.2.38.part1">PRÄSIDENT.</speaker>
                                <p xml:id="tg25.2.38.part2"> Tröste Eure Majestät sich mit andern Majestäten! Ein königliches Wort ist ein Ding – ein Ding – ein Ding, – das nichts ist.</p>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg25.2.39.part1">PETER</speaker>
                                <stage>
                                    <hi rend="italic" xml:id="tg25.2.39.1.part1">zu den Dienern.</hi>
                                </stage>
                                <l xml:id="tg25.2.39.part2"> Seht ihr noch nichts?</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg25.2.40.part1">DIE DIENER.</speaker>
                                <l xml:id="tg25.2.40.part2"> Eure Majestät, nichts, gar nichts.</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg25.2.41.part1">PETER.</speaker>
                                <p xml:id="tg25.2.41.part2"> Und ich hatte beschlossen, mich so zu freuen! Grade mit dem Glockenschlag zwölf wollte ich anfangen und wollte mich freuen volle zwölf Stunden – ich werde ganz melancholisch.</p>
                                <pb n="142" xml:id="tg25.2.42"/>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg25.2.43.part1">PRÄSIDENT.</speaker>
                                <l xml:id="tg25.2.43.part2"> Alle Untertanen werden aufgefordert, die Gefühle Ihrer Majestät zu teilen.</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg25.2.44.part1">ZEREMONIENMEISTER.</speaker>
                                <p xml:id="tg25.2.44.part2"> Denjenigen, welche kein Schnupftuch bei sich haben, ist das Weinen jedoch Anstandes halber untersagt.</p>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg25.2.45.part1">ERSTER BEDIENTER.</speaker>
                                <p xml:id="tg25.2.45.part2"> Halt! Ich sehe was? Es ist etwas wie ein Vorsprung, wie eine Nase, das übrige ist noch nicht über der Grenze; und dann seh ich noch einen Mann, und dann noch zwei Personen entgegengesetzten Geschlechts.</p>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg25.2.46.part1">ZEREMONIENMEISTER.</speaker>
                                <l xml:id="tg25.2.46.part2"> In welcher Richtung?</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg25.2.47.part1">ERSTER BEDIENTER.</speaker>
                                <l xml:id="tg25.2.47.part2"> Sie kommen näher. Sie gehn auf das Schloß zu. Da sind sie!</l>
                                <lb xml:id="tg25.2.48"/>
                                <stage rend="zenoPC" xml:id="tg25.2.49">
                                    <hi rend="italic" xml:id="tg25.2.49.1">Valerio, Leonce, die Gouvernante und die Prinzessin treten maskiert auf.</hi>
                                </stage>
                                <lb xml:id="tg25.2.50"/>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg25.2.51.part1">PETER.</speaker>
                                <l xml:id="tg25.2.51.part2"> Wer seid Ihr?</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg25.2.52.part1">VALERIO.</speaker>
                                <p xml:id="tg25.2.52.part2"> Weiß ich's? <hi rend="italic" xml:id="tg25.2.52.1.part2">Er nimmt langsam hintereinander mehrere Masken ab.</hi> Bin ich das? oder das? oder das? Wahrhaftig, ich bekomme Angst, ich könnte mich so ganz auseinanderschälen und – blättern.</p>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg25.2.53.part1">PETER</speaker>
                                <stage>
                                    <hi rend="italic" xml:id="tg25.2.53.1.part1">verlegen.</hi>
                                </stage>
                                <l xml:id="tg25.2.53.part2"> Aber – aber etwas müßt Ihr denn doch sein?</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg25.2.54.part1">VALERIO.</speaker>
                                <p xml:id="tg25.2.54.part2"> Wenn Eure Majestät es so befehlen! Aber, meine Herren, hängen Sie dann die Spiegel herum und verstecken Sie Ihre blanken Knöpfe etwas, und sehen Sie mich nicht so an, daß ich mich in Ihren Augen spiegeln muß, oder ich weiß wahrhaftig nicht mehr, was ich eigentlich bin.</p>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg25.2.55.part1">PETER.</speaker>
                                <l xml:id="tg25.2.55.part2"> Der Mensch bringt mich in Konfusion, zur Desperation! Ich bin in der größten Verwirrung.</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg25.2.56.part1">VALERIO.</speaker>
                                <p xml:id="tg25.2.56.part2"> Aber eigentlich wollte ich einer hohen und geehrten Gesellschaft verkündigen, daß hiermit die zwei weltberühmten Automaten angekommen sind, und daß ich vielleicht der dritte und merkwürdigste von beiden bin, wenn ich eigentlich selbst recht wüßte, wer ich wäre, worüber man übrigens sich nicht wundern dürfte, da ich selbst gar nichts von dem weiß, was ich rede, ja auch nicht einmal weiß, daß ich es nicht weiß, so daß es höchst wahrscheinlich ist, daß man mich nur so reden <hi rend="spaced" xml:id="tg25.2.56.1.part2">läßt,</hi> und es eigentlich nichts als <pb n="143" xml:id="tg25.2.56.2.part2"/>
Walzen und Windschläuche sind, die alles sagen. <hi rend="italic" xml:id="tg25.2.56.3.part2">Mit schnarrendem Ton.</hi> Sehen Sie hier, meine Herren und Damen, zwei Personen beiderlei Geschlechts, ein Männchen und ein Weibchen, einen Herrn und eine Dame! Nichts als Kunst und Mechanismus, nichts als Pappendeckel und Uhrfedern! Jede hat eine feine, feine Feder von Rubin unter dem Nagel der kleinen Zehe am rechten Fuß, man drückt ein klein wenig, und die Mechanik läuft volle fünfzig Jahre. Diese Personen sind so vollkommen gearbeitet, daß man sie von andern Menschen gar nicht unterscheiden könnte, wenn man nicht wüßte, daß sie bloße Pappdeckel sind; man könnte sie eigentlich zu Mitgliedern der menschlichen Gesellschaft machen. Sie sind sehr edel, denn sie sprechen Hochdeutsch. Sie sind sehr moralisch, denn sie stehn auf den Glockenschlag auf, essen auf den Glockenschlag zu Mittag und gehn auf den Glockenschlag zu Bett; auch haben sie eine gute Verdauung, was beweist, daß sie ein gutes Gewissen haben. Sie haben ein feines sittliches Gefühl, denn die Dame hat gar kein Wort für den Begriff Beinkleider, und dem Herrn ist es rein unmöglich, hinter einem Frauenzimmer eine Treppe hinauf- oder vor ihm hinunterzugehen. Sie sind sehr gebildet, denn die Dame singt alle neuen Opern, und der Herr trägt Manschetten. Geben Sie acht, meine Herren und Damen, sie sind jetzt in einem interessanten Stadium: der Mechanismus der Liebe fängt an sich zu äußern, der Herr hat der Dame schon einigemal den Schal getragen, die Dame hat schon einigemal die Augen verdreht und gen Himmel geblickt. Beide haben schon mehrmals geflüstert: Glaube, Liebe, Hoffnung! Beide sehen bereits ganz akkordiert aus, es fehlt nur noch das winzige Wörtchen: Amen.</p>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg25.2.57.part1">PETER</speaker>
                                <stage>
                                    <hi rend="italic" xml:id="tg25.2.57.1.part1">den Finger an die Nase legend.</hi>
                                </stage>
                                <p xml:id="tg25.2.57.part2"> In effigie? in effigie? Präsident, wenn man einen Menschen in effigie hängen läßt, ist das nicht ebensogut, als wenn er ordentlich gehängt würde?</p>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg25.2.58.part1">PRÄSIDENT.</speaker>
                                <p xml:id="tg25.2.58.part2"> Verzeihen, Eure Majestät, es ist noch viel besser, denn es geschieht ihm kein Leid dabei, und er wird dennoch gehängt.</p>
                                <pb n="144" xml:id="tg25.2.59"/>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg25.2.60.part1">PETER.</speaker>
                                <p xml:id="tg25.2.60.part2"> Jetzt hab ich's. Wir feiern die Hochzeit in effigie! <hi rend="italic" xml:id="tg25.2.60.1.part2">Auf Lena und Leonce deutend.</hi> Das ist die Prinzessin, das ist der Prinz. – Ich werde meinen Beschluß durchsetzen, ich werde mich freuen. – Laßt die Glocken läuten! Macht Eure Glückwünsche zurecht! Hurtig, Herr Hofprediger!</p>
                                <lb xml:id="tg25.2.61"/>
                                <stage rend="zenoPC" xml:id="tg25.2.62">
                                    <hi rend="italic" xml:id="tg25.2.62.1">Der Hofprediger tritt vor, räuspert sich, blickt einigemal gen Himmel.</hi>
                                </stage>
                                <lb xml:id="tg25.2.63"/>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg25.2.64.part1">VALERIO.</speaker>
                                <l xml:id="tg25.2.64.part2"> Fang an! Laß deine vermaledeiten Gesichter und fang an! Wohlauf!</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg25.2.65.part1">HOFPREDIGER</speaker>
                                <stage>
                                    <hi rend="italic" xml:id="tg25.2.65.1.part1">in der größten Verwirrung.</hi>
                                </stage>
                                <l xml:id="tg25.2.65.part2"> Wenn wir – oder – aber –</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg25.2.66.part1">VALERIO.</speaker>
                                <l xml:id="tg25.2.66.part2"> Sintemal und alldieweil –</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg25.2.67.part1">HOFPREDIGER.</speaker>
                                <l xml:id="tg25.2.67.part2"> Denn –</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg25.2.68.part1">VALERIO.</speaker>
                                <l xml:id="tg25.2.68.part2"> Es war vor Erschaffung der Welt –</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg25.2.69.part1">HOFPREDIGER.</speaker>
                                <l xml:id="tg25.2.69.part2"> Daß –</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg25.2.70.part1">VALERIO.</speaker>
                                <l xml:id="tg25.2.70.part2"> Gott Langeweile hatte –</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg25.2.71.part1">PETER.</speaker>
                                <l xml:id="tg25.2.71.part2"> Machen Sie es nur kurz, Bester.</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg25.2.72.part1">HOFPREDIGER</speaker>
                                <stage>
                                    <hi rend="italic" xml:id="tg25.2.72.1.part1">sich fassend.</hi>
                                </stage>
                                <p xml:id="tg25.2.72.part2"> Geruhen Eure Hoheit, Prinz Leonce vom Reiche Popo, und geruhen Eure Hoheit, Prinzessin Lena vom Reiche Pipi, und geruhen Eure Hoheiten gegenseitig, sich beiderseitig einander haben zu wollen, so sprechen Sie ein lautes und vernehmliches Ja.</p>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg25.2.73.part1">LENA UND LEONCE.</speaker>
                                <l xml:id="tg25.2.73.part2"> Ja!</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg25.2.74.part1">HOFPREDIGER.</speaker>
                                <l xml:id="tg25.2.74.part2"> So sage ich Amen.</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg25.2.75.part1">VALERIO.</speaker>
                                <p xml:id="tg25.2.75.part2"> Gut gemacht, kurz und bündig; so wären denn das Männlein und Fräulein erschaffen, und alle Tiere des Paradieses stehen um sie.</p>
                                <lb xml:id="tg25.2.76"/>
                                <stage rend="zenoPC" xml:id="tg25.2.77">
                                    <hi rend="italic" xml:id="tg25.2.77.1">Leonce nimmt die Maske ab.</hi>
                                </stage>
                                <lb xml:id="tg25.2.78"/>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg25.2.79.part1">ALLE.</speaker>
                                <l xml:id="tg25.2.79.part2"> Der Prinz!</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg25.2.80.part1">PETER.</speaker>
                                <p xml:id="tg25.2.80.part2"> Der Prinz! Mein Sohn! Ich bin verloren, ich bin betrogen! <hi rend="italic" xml:id="tg25.2.80.1.part2">Er geht auf die Prinzessin los.</hi> Wer ist die Person? Ich lasse alles für ungültig erklären!</p>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg25.2.81.part1">GOUVERNANTE</speaker>
                                <stage>
                                    <hi rend="italic" xml:id="tg25.2.81.1.part1">nimmt der Prinzessin die Maske ab triumphierend.</hi>
                                </stage>
                                <l xml:id="tg25.2.81.part2"> Die Prinzessin!</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg25.2.82.part1">LEONCE.</speaker>
                                <l xml:id="tg25.2.82.part2"> Lena?</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg25.2.83.part1">LENA.</speaker>
                                <l xml:id="tg25.2.83.part2"> Leonce?</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg25.2.84.part1">LEONCE.</speaker>
                                <l xml:id="tg25.2.84.part2"> Ei, Lena, ich glaube, das war die Flucht in das Paradies.</l>
                                <pb n="145" xml:id="tg25.2.85"/>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg25.2.86.part1">LENA.</speaker>
                                <l xml:id="tg25.2.86.part2"> Ich bin betrogen!</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg25.2.87.part1">LEONCE.</speaker>
                                <l xml:id="tg25.2.87.part2"> Ich bin betrogen!</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg25.2.88.part1">LENA.</speaker>
                                <l xml:id="tg25.2.88.part2"> O Zufall!</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg25.2.89.part1">LEONCE.</speaker>
                                <l xml:id="tg25.2.89.part2"> O Vorsehung!</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg25.2.90.part1">VALERIO.</speaker>
                                <p xml:id="tg25.2.90.part2"> Ich muß lachen, ich muß lachen. Eure Hoheiten sind wahrhaftig durch den Zufall einander zugefallen; ich hoffe, Sie werden dem Zufall zu Gefallen – Gefallen aneinander finden.</p>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg25.2.91.part1">GOUVERNANTE.</speaker>
                                <l xml:id="tg25.2.91.part2"> Daß meine alten Augen endlich das sehen konnten! Ein irrender Königssohn! Jetzt sterb ich ruhig.</l>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg25.2.92.part1">PETER.</speaker>
                                <p xml:id="tg25.2.92.part2"> Meine Kinder, ich bin gerührt, ich weiß mir vor Rührung kaum zu helfen. Ich bin der glücklichste Mann! Ich lege aber auch hiermit feierlichst die Regierung in deine Hände, mein Sohn, und werde sogleich ungestört zu denken anfangen. Mein Sohn, du überlässest mir diese Weisen, <hi rend="italic" xml:id="tg25.2.92.1.part2">Er deutet auf den Staatsrat.</hi> damit sie mich in meinen Bemühungen unterstützen. Kommen Sie, meine Herren, wir müssen denken, ungestört denken! <hi rend="italic" xml:id="tg25.2.92.2.part2">Er entfernt sich mit dem Staatsrat.</hi> Der Mensch hat mich vorhin konfus gemacht, ich muß mir wieder heraushelfen.</p>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg25.2.93.part1">LEONCE</speaker>
                                <stage>
                                    <hi rend="italic" xml:id="tg25.2.93.1.part1">zu den Anwesenden.</hi>
                                </stage>
                                <p xml:id="tg25.2.93.part2"> Meine Herren! Meine Gemahlin und ich bedauern unendlich, daß Sie uns heute so lange zu Diensten gestanden sind. Ihre Stellung ist so traurig, daß wir um keinen Preis Ihre Standhaftigkeit länger auf die Probe stellen möchten. Gehn Sie jetzt nach Hause, aber vergessen Sie Ihre Reden, Predigten und Verse nicht, denn morgen fangen wir in aller Ruhe und Gemütlichkeit den Spaß noch einmal von vorne an. Auf Wiedersehn!</p>
                                <lb xml:id="tg25.2.94"/>
                                <stage rend="zenoPC" xml:id="tg25.2.95">
                                    <hi rend="italic" xml:id="tg25.2.95.1">Alle entfernen sich, Leonce, Lena, Valerio und die Gouvernante ausgenommen.</hi>
                                </stage>
                                <lb xml:id="tg25.2.96"/>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg25.2.97.part1">LEONCE.</speaker>
                                <p xml:id="tg25.2.97.part2"> Nun, Lena, siehst du jetzt, wie wir die Taschen voll haben, voll Puppen und Spielzeug? Was wollen wir damit anfangen? Wollen wir ihnen Schnurrbärte machen und ihnen Säbel anhängen? Oder wollen wir ihnen Fräcke anziehen und sie infusorische Politik und Diplomatie treiben lassen, und uns mit dem Mikroskop danebensetzen? Oder hast du <pb n="146" xml:id="tg25.2.97.1.part2"/>
Verlangen nach einer Drehorgel, auf der die milchweißen ästhetischen Spitzmäuse herumhuschen? Wollen wir ein Theater bauen? <hi rend="italic" xml:id="tg25.2.97.2.part2">Lena lehnt sich an ihn und schüttelt den Kopf.</hi> Aber ich weiß besser, was du willst: wir lassen alle Uhren zerschlagen, alle Kalender verbieten und zählen Stunden und Monden nur nach der Blumenuhr, nur nach Blüte und Frucht. Und dann umstellen wir das Ländchen mit Brennspiegeln, daß es keinen Winter mehr gibt und wir uns im Sommer bis Ischia und Capri hinaufdestillieren, und das ganze Jahr zwischen Rosen und Veilchen, zwischen Orangen und Lorbeer stecken.</p>
                            </sp>
                            <sp>
                                <speaker xml:id="tg25.2.98.part1">VALERIO.</speaker>
                                <p xml:id="tg25.2.98.part2"> Und ich werde Staatsminister, und es wird ein Dekret erlassen, daß, wer sich Schwielen in die Hände schafft, unter Kuratel gestellt wird; daß, wer sich krank arbeitet, kriminalistisch strafbar ist; daß jeder, der sich rühmt, sein Brot im Schweiße seines Angesichts zu essen, für verrückt und der menschlichen Gesellschaft gefährlich erklärt wird; und dann legen wir uns in den Schatten und bitten Gott um Makkaroni, Melonen und Feigen, um musikalische Kehlen, klassische Leiber und eine commode Religion!</p>
                            </sp>
                        </div>
                    </div>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>