<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="tg180" n="/Literatur/M/Scheerbart, Paul/Drama/Revolutionäre Theaterbibliothek/Band III/Die Welt geht unter!">
    <teiHeader xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:a="http://www.textgrid.info/namespace/digibib/authors" xmlns:fn="http://www.w3.org/2005/xpath-functions" n="work:yes">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Die Welt geht unter!</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <idno type="FileCreationTime">Scheerbart, Paul: Element 00080 [2012/04/19 at 05:27:15]</idno>
                <availability>
                    <p> Der annotierte Datenbestand der Digitalen Bibliothek inklusive Metadaten sowie
                                   davon einzeln zugängliche Teile sind eine Abwandlung des Datenbestandes von
                                   www.editura.de durch TextGrid und werden unter der Lizenz Creative Commons
                                   Namensnennung 3.0 Deutschland Lizenz (by-Nennung TextGrid, www.editura.de) veröffentlicht. Die
                                   Lizenz bezieht sich nicht auf die der Annotation zu Grunde liegenden
                                   allgemeinfreien Texte (Siehe auch Punkt 2 der Lizenzbestimmungen). </p>
                    <p>
                        <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/de/legalcode">Lizenzvertrag</ref>
                    </p>
                    <p>
                        <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/de/"> Eine vereinfachte
                                   Zusammenfassung des rechtsverbindlichen Lizenzvertrages in
                                   allgemeinverständlicher Sprache </ref>
                    </p>
                    <p>
                        <ref target="http://www.textgrid.de/Digitale-Bibliothek">Hinweise zur Lizenz und zur Digitalen Bibliothek</ref>
                    </p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblFull>
                    <titleStmt>
                        <title>Paul Scheerbart: Gesammelte Arbeiten für das Theater. Herausgegeben von Mechthild Rausch. Band 1–2, München: edition text + kritik, 1977.</title>
                        <author key="pnd:118606816">Scheerbart, Paul</author>
                    </titleStmt>
                    <extent>144-</extent>
                    <publicationStmt>
                        <date when="1977"/>
                        <pubPlace>München</pubPlace>
                    </publicationStmt>
                </biblFull>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date notBefore="1863" notAfter="1915"/>
            </creation>
            <textClass>
                <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
                    <term>drama</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <div type="front">
                <head type="h4" xml:id="tg180.3.1">Die Welt geht unter!</head>
                <head type="h4" xml:id="tg180.3.2">Ein Tableau</head>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div subtype="work:no" xml:id="tg181" n="/Literatur/M/Scheerbart, Paul/Drama/Revolutionäre Theaterbibliothek/Band III/Die Welt geht unter!/Personen">
                <div>
                    <desc>
                        <title>Personen</title>
                    </desc>
                </div>
                <div type="text" xml:id="tg181.2">
                    <div type="Dramatis_Personae">
                        <castList>
                            <head type="h4" xml:id="tg181.2.1">Personen.</head>
                            <castGroup>
                                <castItem rend="zenoPLm0n4" xml:id="tg181.2.2">Der Erzengel Gabriel.</castItem>
                                <lb xml:id="tg181.2.3"/>
                                <castItem rend="zenoPLm0n4" xml:id="tg181.2.4">Ein Regierungsbeamter.</castItem>
                                <lb xml:id="tg181.2.5"/>
                                <castItem rend="zenoPLm0n4" xml:id="tg181.2.6">Ein Millionär.</castItem>
                                <lb xml:id="tg181.2.7"/>
                                <castItem rend="zenoPLm0n4" xml:id="tg181.2.8">Volk.</castItem>
                                <lb xml:id="tg181.2.9"/>
                                <castItem rend="zenoPLm0n4" xml:id="tg181.2.10">Theaterleute.</castItem>
                                <lb xml:id="tg181.2.11"/>
                            </castGroup>
                        </castList>
                    </div>
                </div>
            </div>
            <div subtype="work:no" xml:id="tg182" n="/Literatur/M/Scheerbart, Paul/Drama/Revolutionäre Theaterbibliothek/Band III/Die Welt geht unter!/[Stücktext]">
                <div>
                    <desc>
                        <title>[Stücktext]</title>
                    </desc>
                </div>
                <div type="text" xml:id="tg182.2">
                    <div type="h4">
                        <head type="h4" xml:id="tg182.2.1">[Stücktext]</head>
                        <stage rend="zenoPC" xml:id="tg182.2.4">
                            <hi rend="italic" xml:id="tg182.2.4.1">Zwei weisse Wände stehen im rechten Winkel zu einander – so, dass die Bühne mit der Lampenreihe ein rechtwinkliges Dreieck bildet, dessen rechter Winkel hinten ist.</hi>
                        </stage>
                        <stage rend="zenoPC" xml:id="tg182.2.5">
                            <hi rend="italic" xml:id="tg182.2.5.1">In der Mitte von jeder der beiden Wände eine türartige Oeffnung, durch die viele Leute aufgeregt raus- und reinlaufen. Es donnert.</hi>
                        </stage>
                        <stage rend="zenoPC" xml:id="tg182.2.6">
                            <hi rend="italic" xml:id="tg182.2.6.1">Und die aufgeregten Leute, die Säcke, Warenballen und Pretiosen mit sich schleppen und teilweise hinten zu verbergen suchen oder herumwerfen, schreien sämtlich in allen möglichen Tonarten »Die Welt geht unter!« ringen die Hände, lamentieren fürchterlich und tun ganz verzweifelt; unter den aufgeregten Leuten befinden sich Millionäre, Portiers, Regierungsbeamte, Witwen, Droschkenkutscher, Jungfrauen, Chinesen und Zirkuskünstler.</hi>
                        </stage>
                        <stage rend="zenoPC" xml:id="tg182.2.7">
                            <hi rend="italic" xml:id="tg182.2.7.1">Wie der Donner und das Volksgeschrei seinen Höhepunkt erreicht hat, gehen plötzlich die Wände hinten auseinander; sie drehen sich um den Punkt, der an die Lampenreihe stösst, so weit – bis sie zu dieser im rechten Winkel stehen.</hi>
                        </stage>
                        <stage rend="zenoPC" xml:id="tg182.2.8">
                            <hi rend="italic" xml:id="tg182.2.8.1">
                                <pb n="144" xml:id="tg182.2.8.1.1"/>
Die aufgeregten Leute fallen vor Schreck zum grossen Teil um oder auf die Kniee und starren in entsetzter Haltung zum Hintergrunde hinauf.</hi>
                        </stage>
                        <stage rend="zenoPC" xml:id="tg182.2.9">
                            <hi rend="italic" xml:id="tg182.2.9.1">Im Hintergrunde steht vor einer anderen weissen </hi>
                        </stage>
                        <stage rend="zenoPC" xml:id="tg182.2.10">
                            <hi rend="italic" xml:id="tg182.2.10.1">Wand, die vorhangartig hinten den Bühnenraum abschliesst, sodass dieser ganz rechteckig wird, der Erzengel Gabriel in preussischer Gardeleutnantsuniform – breitbeinig seinen Säbel vor sich, auf den er sich mit seinen beiden grossen Händen stützt.</hi>
                        </stage>
                        <stage rend="zenoPC" xml:id="tg182.2.11">
                            <hi rend="italic" xml:id="tg182.2.11.1">Der Erzengel ist mindestens drei und einen halben Meter gross, trägt weisse Beinkleider, Monocle und Infanteriemütze; der Kopf ist naturgemäss sehr klein, da ja der Darsteller mit seinem ganzen Leibe im Leutnantsrumpfe stecken muss.</hi>
                        </stage>
                        <lb xml:id="tg182.2.12"/>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg182.2.13.part1">DER ERZENGEL GABRIEL.</speaker>
                            <l xml:id="tg182.2.13.part2"> Sagt mal, meine guten Leute, wo bin ich denn hier eigentlich?</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg182.2.14.part1">EIN REGIERUNGSBEAMTER.</speaker>
                            <l xml:id="tg182.2.14.part2"> In Berlin.</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg182.2.15.part1">DER ERZENGEL GABRIEL.</speaker>
                            <l xml:id="tg182.2.15.part2"> So! So! Na sagt mal, meine guten Leute, merkt Ihr noch nicht, dass ich der Erzengel Gabriel bin?</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg182.2.16.part1">EIN MILLIONÄR.</speaker>
                            <l xml:id="tg182.2.16.part2"> Ich merks!</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg182.2.17.part1">DER ERZENGEL GABRIEL.</speaker>
                            <l xml:id="tg182.2.17.part2"> Na was ist denn los? Warum seid Ihr denn so aufgeregt?</l>
                            <lb xml:id="tg182.2.18"/>
                            <stage rend="zenoPC" xml:id="tg182.2.19">
                                <hi rend="italic" xml:id="tg182.2.19.1">Wieder leises Donnern.</hi>
                            </stage>
                            <lb xml:id="tg182.2.20"/>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg182.2.21.part1">DIE AUFGEREGTEN LEUTE</speaker>
                            <stage>
                                <hi rend="italic" xml:id="tg182.2.21.1.part1">alle durch einander mehrfach.</hi>
                            </stage>
                            <l xml:id="tg182.2.21.part2"> Die Welt geht doch unter!</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg182.2.22.part1">DER ERZENGEL GABRIEL.</speaker>
                            <p xml:id="tg182.2.22.part2"> Ach so! Deshalb seid Ihr so aufgeregt. Deshalb! Ja aber, meine guten Leute, Ihr sagtet doch, ich wäre hier in Berlin, nicht wahr?</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg182.2.23.part1">DER REGIERUNGSBEAMTE VON VORHIN.</speaker>
                            <l xml:id="tg182.2.23.part2"> Jawohl, Herr Erzengel, Euer Gnaden sein hier in Berlin – zu Befehl!</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg182.2.24.part1">DER ERZENGEL GABRIEL.</speaker>
                            <p xml:id="tg182.2.24.part2"> Aber Kinder, wozu regt Ihr Euch denn blos so auf! Wenn auch die Welt untergeht, eine Stadt wie Berlin <hi rend="spaced" xml:id="tg182.2.24.1.part2">kann</hi> doch garnicht untergehen – <hi rend="spaced" xml:id="tg182.2.24.2.part2">kann</hi> doch garnicht!</p>
                            <lb xml:id="tg182.2.25"/>
                            <stage rend="zenoPC" xml:id="tg182.2.26">
                                <hi rend="italic" xml:id="tg182.2.26.1">Die aufgeregten Leute sehen sich sehr verblüfft gegenseitig an, schütteln die Köpfe und zucken die Achseln.</hi>
                            </stage>
                            <lb xml:id="tg182.2.27"/>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg182.2.28.part1">DER MILLIONÄR VON VORHIN.</speaker>
                            <l xml:id="tg182.2.28.part2"> Warum denn nicht, mein Herr?</l>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker xml:id="tg182.2.29.part1">DER ERZENGEL GABRIEL.</speaker>
                            <p xml:id="tg182.2.29.part2"> Ihr habt doch noch das Theater ... <hi rend="italic" xml:id="tg182.2.29.1.part2">Hier <pb n="145" xml:id="tg182.2.29.1.1.part2"/>
wird das Theater genannt, in dem dieses Stück gespielt wird.</hi> Gegen eine Stadt, die noch ein solches Theater hat, das sich immer noch in aufsteigender Linie befindet – gegen eine solche Stadt können doch sämtliche Erschütterungen des Weltraumes nichts ausrichten. Das ist doch so klar wie Klossbrühe. Das hätten Sie sich doch gleich selber sagen können.</p>
                            <lb xml:id="tg182.2.30"/>
                            <stage rend="zenoPC" xml:id="tg182.2.31">
                                <hi rend="italic" xml:id="tg182.2.31.1">Nach diesen Worten tut sich die hintere Wand aus einander und zwar so, dass sie in der Mitte hinter dem Engel plötzlich auseinander reisst und nach beiden Seiten zu verschwindet; die Wand kann wie </hi>
                            </stage>
                            <stage rend="zenoPC" xml:id="tg182.2.32">
                                <hi rend="italic" xml:id="tg182.2.32.1">die beiden anderen Wände blos aus stärkerem Papier bestehen.</hi>
                            </stage>
                            <stage rend="zenoPC" xml:id="tg182.2.33">
                                <hi rend="italic" xml:id="tg182.2.33.1">Nun ist hinter dem Engel eine grosse ganz breite Treppe zu sehen, die so hoch hinaufführt, dass ihr oberes Ende nicht mehr sichtbar ist – oder von Wolken verschleiert wird.</hi>
                            </stage>
                            <stage rend="zenoPC" xml:id="tg182.2.34">
                                <hi rend="italic" xml:id="tg182.2.34.1">Und auf dieser Treppe, die weiss sein und Bühnenbreite haben muss, steigen Theaterleute in allen möglichen Kostümen langsam empor; die Theaterleute schlagen sich immerzu vor die Brust, zeigen sich natürlich zumeist im Kostüm ihrer Hauptrollen und gestikulieren sich ihre kolossale Bedeutung gegenseitig recht handgreiflich pantomimisch vor.</hi>
                            </stage>
                            <stage rend="zenoPC" xml:id="tg182.2.35">
                                <hi rend="italic" xml:id="tg182.2.35.1">Da werden die aufgeregten Leute im Vordergrunde von wildem Begeisterungstaumel ergriffen – sie küssen dem Erzengel die weissen Hosen, Stiebel und Säbel und umarmen die Theaterleute und drücken sie an ihr Herz – und danken ihnen mit Tränen der Freude – und sind einfach närrisch vor Glück und Seligkeit.</hi>
                            </stage>
                            <stage rend="zenoPC" xml:id="tg182.2.36">
                                <hi rend="italic" xml:id="tg182.2.36.1">Während der Erzengel wie ein altes Denkmal ganz unbeweglich in all dem Trubel bleibt, fällt allmählich der Vorhang.</hi>
                            </stage>
                            <lb xml:id="tg182.2.37"/>
                            <pb n="146" xml:id="tg182.2.38.1"/>
                        </sp>
                    </div>
                    <div type="h4">
                        <head type="h4" xml:id="tg182.2.40">Postscriptum!</head>
                        <p xml:id="tg182.2.41">Da die Vorführung derartiger Selbstberäucherung auch dem besten Theater auf die Dauer beschwerlich werden dürfte, so empfiehlt sich, das Thema sehr bald zu variieren.</p>
                        <p rend="zenoPLm4n0" xml:id="tg182.2.42">Wird das Stück in der Provinz aufgeführt, so wird natürlich die Provinzstadt und ihr Theater ebenso in den Himmel gehoben wie im Vorstehenden die Residenzstadt Berlin.</p>
                        <p rend="zenoPLm4n0" xml:id="tg182.2.43">An die Stelle der Theaterleute können natürlich alle möglichen andern Leute und Verhältnisse treten und auch in aufsteigender Linie die Treppe zum Himmel hinan hinaufsteigen.</p>
                        <p rend="zenoPLm4n0" xml:id="tg182.2.44">Das Stück kann somit <hi rend="spaced" xml:id="tg182.2.44.1">auch</hi> eine Art Pranger werden; man braucht blos die lächerlich zu machenden Persönlichkeiten die Treppe hinaufsteigen lassen – und die Ironie wird gleich verständlich sein und unter Umständen <hi rend="spaced" xml:id="tg182.2.44.2">nicht</hi> liebenswürdig wirken – man kann gelegentlich auch einen ganzen Stand die Treppe hinaufsteigen lassen – und auch die verantwortlichen Vertreter von Verhältnissen und Zuständen.</p>
                        <lb xml:id="tg182.2.45"/>
                        <p xml:id="tg182.2.46">Es lassen sich auch sämtliche Tagesereignisse durch dieses Tableau leicht in eine fatale Beleuchtung rücken – sodass immer wieder neue Treppenbilder arrangiert werden könnten.</p>
                        <pb n="147" xml:id="tg182.2.47"/>
                    </div>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>